@prefix cc: <http://web.resource.org/cc/> .
@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix dcq: <http://purl.org/dc/qualifier/1.0/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/> a cc:Work ;
    dc:type <http://purl.org/dc/dcmitype/Text> ;
    cc:license <http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/de/> .

<http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/de/> a cc:License ;
    cc:permits cc:DerivativeWorks,
        cc:Distribution,
        cc:Reproduction ;
    cc:prohibits cc:CommercialUse ;
    cc:requires cc:Attribution,
        cc:Notice,
        cc:ShareAlike .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000796> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000796" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Blumenkrippe"@de,
        "Blumentisch"@de,
        "Jardinière"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Die Blumenbank ist ein Gestell mit waagerechter Fläche. Die Stellfläche kann eckig bis rund sein; sie ist oft mit einer Wandung versehen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Blumenbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000797> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000797" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Der Blumenständer verfügt über Stellflächen, die auf verschiedenen Höhen angebracht sind. Sie können an einem Pfosten montiert oder stufig sein."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Blumenständer"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000799> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000799" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Konstruktionsmerkmal des CD-Ständers sind die vielen Fächer zur Aufbewahrung von Compact Discs."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "CD-Ständer"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000801> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000801" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000800> ;
    skos:definition "Die Hutablage ist ein Bord, dessen waagerechte Ablagefläche aus einem luftdurchlässigen Geflecht oder einem Leistenrost besteht."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Hutablage"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000802> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000802" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Garderobenleiste"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000800> ;
    skos:definition "Der Kleiderhaken ist ein wandfest montierter Haken zum Aufhängen von Oberbekleidung."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kleiderhaken"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000803> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000803" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Garderobenleiste"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000800> ;
    skos:definition "Der Kleiderrechen ist eine wandfest montierte Hakenleiste zum Aufhängen von Kleidung."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kleiderrechen"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000804> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000804" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Garderobenständer"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000800> ;
    skos:definition "Der Kleiderständer ist eine freistehende Konstruktion mit Aufhängevorrichtung."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kleiderständer"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000805> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000805" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000800> ;
    skos:definition "Der Behälter zum Abstellen von Schirmen ist oft mit durchbrochener Wandung zur Belüftung nasser Regenschirme konstruiert; in der Regel hat er im Fuß ein Behältnis für das abtropfende Wasser."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schirmständer"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000806> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000806" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000800> ;
    skos:definition "Der Schuhständer ist ein Gestell mit einer oder mehreren Stellreihe(n) aus parallel geführten Holzstäben."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schuhständer"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000807> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000807" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000800> ;
    skos:definition "Der Stockständer ist ein Gestell mit Fußplatte, Streben und gelochter Platte zum Abstellen von Spazierstöcken."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Stockständer"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000808> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000808" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Reck für Holzteller"@de,
        "Schinkentellerhalter"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Das Gestell für Holzteller besteht aus Leiste oder Brett, in welche(s) paarweise Holzstäbe übereinander eingelassen sind, auf denen Holzteller abgelegt werden können. Zuweilen ist ein Löffelbrett integriert."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Gestell für Holzteller"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000809> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000809" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Der Globusständer ist ein Gestell zur Aufnahme eines Globusses."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Globusständer"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000810> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000810" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Kandelaber"@de,
        "Lichtständer"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Der Kerzenständer ist ein schmales hohes Gestell mit einem Teller, auf dem große Kerzen aufgestellt werden."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kerzenständer"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000811> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000811" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Hauptsächliches Konstruktionsmerkmal des Lesepultes ist die schräg gestellte Ablagefläche für das Buch, dessen Abrutschen durch eine Leiste verhindert wird."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Lesepult"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000812> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000812" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Der Notenständer hat eine rückwärtige Stützkonstruktion, die flächig oder durchbrochen ist. Eine daran angebrachte Leiste dient dem hochkantigen Aufstellen der Notenblätter, die zusätzlich von Haltern am oberen Teil der Stützkonstruktion fixiert werden. Der Notenständer kann fest, zerlegbar oder klappbar konstruiert sein."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Notenständer"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000814> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000814" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000813> ;
    skos:definition "Das Drehregal ist ein auf der Mittelachse drehbar gelagertes Regal."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Drehregal"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000815> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000815" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000813> ;
    skos:definition "Das Eckregal dient zur Platzierung in Ecksituationen. Die Rückseiten stehen deshalb annähernd rechtwinklig zueinander."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Eckregal"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000816> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000816" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Aufwärter"@de,
        "Whatnot"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000813> ;
    skos:definition "Die Etagère ist ein allseitig offenes Regal mit mindestens drei übereinander liegenden Stellflächen, die entweder von einer Mittelsäule oder von meist zierlich ausgestalteten Eckpfosten getragen werden. Unter dem unteren Regal kann eine Schublade angebracht sein.Nicht zu verwechseln ist sie mit der Etagère, die als Serviergeschirr oder Tafelaufsatz dient."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Etagère"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000817> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000817" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Weinregal"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000813> ;
    skos:definition "Beim Flaschenregal sind die Böden so konstruiert, dass auf ihnen liegend Flaschen gelagert werden können."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Flaschenregal"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000820> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000820" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000813> ;
    skos:definition "Der Raumteiler ist ein freistehendes, nach den beiden Längsseiten zugängliches Regal, das durch seine Konstruktionsmerkmale für eine beidseitige Nutzung ausgelegt ist. Diese können Zier- oder Bedienungselemente, zum Beispiel Schubladen, sein."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Raumteiler"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000822> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000822" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Dinette"@de,
        "Teewagen"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000813> ;
    skos:definition "Der Servierwagen, ein fahrbares, maximal tischhohes, allseitig offenes Regal mit mindestens zwei Böden, von denen der obere oft als Tablett abnehmbar ist. Zur platzsparenden Aufbewahrung kann der Servierwagen klappbar sein. Moderne Exemplare werden häufig nach einer Produktbezeichnung \"Dinette\" genannt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Servierwagen"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000823> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000823" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000813> ;
    skos:definition "Der aus dem Druckerhandwerk in den häuslichen Wohnbereich übernommene Setzkasten ist ein Regal geringer Tiefe mit vielen kleinen Fächern."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Setzkasten"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000825> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000825" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Schüsselbank"@de,
        "Schüsselrähm"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000813> ;
    skos:definition "Das Tellerbord ist ein Regal zur stehenden Aufbewahrung von Tellern oder Schüsseln. Die Fachböden haben geringe Tiefe, die frontalen Halteleisten stützen das Geschirr. Bisweilen finden sich im unteren Bereich des Tellerbords Schubladen oder Haken."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Tellerbord"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000827> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000827" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Herrendiener"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Unter einem Stummen Diener versteht man ein Gestell, das Hosenhalter und Kleiderbügel kombiniert. Er kann wandfest montiert sein oder frei stehen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Stummer Diener"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000828> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000828" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Lavabo"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Das Waschgestell ist ein Gesell zur Aufnahme von herausnehmbarem Waschgeschirr."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Waschgestell"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000829> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000829" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Zeitungswandablage"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Die Zeitschriftenwandablage ist ein wandfest montiertes Gestell mit einer Ablagefläche oder mehreren übereinander angebrachten, spitzwinklig schräg nach oben ausgestellten Ablageflächen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Zeitschriftenwandablage"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000830> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000830" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Zeitschriftenständer"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Der Zeitungsständer ist ein Gestell, dessen u- oder v-förmige Ablageflächen aus Brett, Lattenrost oder Geflecht bestehen können."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Zeitungsständer"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000832> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000832" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Schragentisch"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Der Unterbau, bestehend aus mindestens zwei Böcken, die durch einen Längssteg miteinander verbunden sind, gibt diesem Tisch den Namen. Es gibt drei verschiedene Bockformen:1) Zwei senkrecht stehende Beine sind unten in eine Kufe und oben in die Brücke, eine Art Kopfleiste, eingezapft.2) Zwei aus Stabilitätsgründen nach außen geneigte Beine sind oben in eine Brücke eingezapft und unten mit einem Quersteg verbunden.3) Die zwei Beinpaare sind jeweils gekreuzt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Bocktisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000837> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000837" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Table Bed"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000836> ;
    skos:definition "Die Tischplatte des Tischbettes kann weggeklappt werden. Der mit Lüftungsschlitzen versehene Kasten ist als Bett benutzbar."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Tischbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000839> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000839" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000838> ;
    skos:definition "Bei dem Drehklapptisch liegen die Klappen nach entsprechender Plattendrehung unmittelbar auf dem Zargenkranz auf, das heißt, das Tischgestell selbst übernimmt die Stützung der Klappen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Drehklapptisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000841> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000841" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Handarbeitstisch"@de,
        "Nähkästchen"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Der Nähtisch ist ausgestattet mit Kasten und/oder Schublade, in der Regel feinfächerig und der Aufbewahrung von Handarbeitsutensilien dienend."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Nähtisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000843> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000843" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Der Pfostentisch besteht aus einer horizontalen, von drei oder mehreren Beinen getragenen Platte. Er hat keine Zarge."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Pfostentisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000847> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000847" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Der Satztisch ist Teil eines in sich verschachtelten mehrteiligen Tischsets, das untereinandergestellt werden kann."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Satztisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000849> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000849" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000848> ;
    skos:definition "Der Trommeltisch ist ein Säulentisch mit runder Platte. In den darunter befindlichen Zargenkranz sind Schubladen eingelassen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Trommeltisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000851> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000851" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Der Spieltisch zeichnet sich durch ein oder mehrere Spielfeld(er) und gegebenenfalls durch zusätzliche Vorrichtungen zum Spielen wie Geldschälchen, Kartenhalter etc. aus."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Spieltisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000853> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000853" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Charakteristisch für den Taschenleerer ist die Tischplatte, die mit ihrer hochkant gestellten Umrandung wie ein Tablett aussieht."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Taschenleerer"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000854> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000854" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Das charakteristische Merkmal des Teetisches ist eine muldenförmige, meist aus Fayence bestehende Tischplatte, die von umlaufenden Zierleisten eingefasst ist."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Teetisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000855> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000855" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Ankleidetisch"@de,
        "Frisiertisch"@de,
        "Poudreuse"@de,
        "Rasiertisch"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Der Toilettentisch ist ein tischartiges Möbel mit integriertem Spiegel und zumeist mit Schubladen. Der Spiegel ist entweder fest montiert oder er kann im Tisch versenkt werden."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Toilettentisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000856> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000856" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Der Verwandlungstisch ist ein mechanisches Möbel. Er kann dank seiner eingebauten Mechanismen vom normalen Tisch in einen Spieltisch oder Schreibtisch oder auch zum Lesepult verwandelt werden."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Verwandlungstisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000858> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000858" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000857> ;
    skos:definition "Der Ecktisch ist auf Grund seiner Konstruktion - mit drei oder mehr Beinen, einer dreieckig ausgeformten Rückseite und einer dekorativ gestalteten Vorder- bzw. Schauseite - zur Aufstellung in einer Raumecke vorgesehen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Ecktisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000859> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000859" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000857> ;
    skos:definition "Der Konsoltisch ist ein Halbtisch, der hinten mit der Wand verankert und vorne von Beinen abgestützt wird."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Konsoltisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000860> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000860" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000857> ;
    skos:definition "Der Wandklapptisch besteht aus einem an der Wand befestigten Brett, das mit Hilfe von Scharnieren zu klappen ist. In ausgeklapptem Zustand wird es durch einen Stützmechanismus gehalten."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wandklapptisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000861> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000861" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Stirnwandtisch"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Das tragende Untergestell für die Tischplatte bilden beim Wangentisch zwei aufrecht stehende Brettflächen, die Wangen, die durch einen Quersteg miteinander verbunden sind."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wangentisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000865> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000865" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000864> ;
    skos:definition "Der Kulissentisch ist auf ein Mehrfaches - bei einigen Exemplaren bis auf das Achtfache - seiner Tischgröße verlängerbar. Beim Vergrößern werden die sogenannten Kulissen teleskopartig auseinander gezogen. Die dabei entstehenden Lücken werden mit einzelnen Tischplatten ausgefüllt, die in der Regel durch Zapfen verbunden sind."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kulissentisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000871> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000871" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Cellaret"@de,
        "Flaschenschrank"@de,
        "Weinkühler"@de,
        "Wine Cooler"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000870> ;
    skos:definition "Hauptsächliches Merkmal des Flaschenkühlers ist sein mit Blech ausgeschlagener Kasten, in dem Flaschen temperiert werden. Der Kasten kann in Fächer eingeteilt sein."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Flaschenkühler"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000873> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000873" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000872> ;
    skos:definition "Bei der Demilune handelt es sich um eine halbkreisförmige Kommode."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Demilune"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000875> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000875" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000874> ;
    skos:definition "Der kommodenartige Unterbau des Highboy, einem aus Amerika kommenden Möbeltyp, hat vier hohe Beine."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Highboy"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000876> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000876" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000872> ;
    skos:definition "Die Eckkommode ist eine Kommode, die für die Aufstellung in Raumecken gearbeitet ist."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Eckkommode"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000878> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000878" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Chiffonière"@de,
        "Herrenkommode"@de,
        "Pfeilerschrank"@de,
        "Schubladenschrank"@de,
        "Semainiere"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000872> ;
    skos:definition "Die Pfeilerkommode ist eine schlanke Kommode mit mehr als zwei Schüben; ihre Höhe beträgt ein Mehrfaches der Breite. Die Bezeichnung Semainier (von französisch semaine = Woche) meint ursprünglich eine Pfeilerkommode mit sieben Schüben - für jeden Wochentag ein Wäschefach."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Pfeilerkommode"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000880> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000880" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Frisierkommode"@de,
        "Waschkommode"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000872> ;
    skos:definition "Die Spiegelkommode besitzt einen aufgesetzten Spiegel, der entweder drehbar oder triptichonartig geteilt sein kann. Den oberen Kommodenabschluss bildet oft eine Marmorplatte."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Spiegelkommode"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000881> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000881" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000872> ;
    skos:definition "Die Vitrinenkommode ist zweigliedrig: auf der Kommode steht ein vitrinenartiger Aufsatz."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Vitrinenkommode"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000888> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000888" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Fluchtschrank"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000887> ;
    skos:definition "Der Brandschrank besteht aus mehreren getrennten, in sich geschlossenen (querrechteckigen kastenähnlichen) Elementen, mit frontseitigen Türen und seitlichen Handhaben. Im Gegensatz zum mehrgeschossigen Schrank fehlen gliedernde Teile wie Sockel, Zwischenzone und Kranz."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Brandschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000889> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000889" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000887> ;
    skos:definition "Im Gegensatz zum Brandschrank besitzen mehrgeschossige Schränke gliedernde Elemente wie Sockel oder Füße, Zwischenzonen und Kranz."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Mehrgeschossiger Schrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000891> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000891" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Buffet"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000890> ;
    skos:definition "Das Büffet hat ein meist mehrtüriges und querrechteckiges Unterteil, oft mit darüberliegenden Schubladen und zurückgesetztem Oberteil. Konstruktives Merkmal des Büffets ist die durch geschlossene Seitenteile gebildete Mittelnische."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Büffet"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000893> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000893" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000890> ;
    skos:definition "Der Überbauschrank besteht aus einem zumeist zweitürigen Unterteil, das aufgesetzte Oberteil wird vorn durch zwei freistehende Stützen getragen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Überbauschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000894> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000894" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000890> ;
    skos:definition "Das Unterteil der Windellade besteht aus einem vierschübigen Unterteil auf Kugelfüßen und einem kubischen, eintürigen Oberteil."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Windellade"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000898> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000898" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Der Blender ist ein Schrank, dessen äussere Form ein anderes Möbel vortäuscht."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Blender"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000906> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000906" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000905> ;
    skos:definition "Der Stollenschrank definiert sich durch durchgehende Stollen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Stollenschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000908> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000908" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Hörnschapp"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000907> ;
    skos:definition "Der Hornschapp ist eine in Norddeutschland vorkommende Form des Eckschranks. Charakteristisch ist der quadratische Grundriss mit zwei Schauseiten."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Hornschapp"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000914> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000914" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Der Giebelschrank ist ein massiv gearbeiteter Schrank mit einer oder zwei übereinander angeordneten schmalen Türen und einem Giebeldach."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Giebelschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000915> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000915" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Fliegenschrank"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Der Gitterschrank weist an der Front und/oder den Seiten mit Gitterwerk versehene Öffnungen auf. Mit engmaschigem Gitter versehene Schränke werden als \"Fliegenschränke\" bezeichnet."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Gitterschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000917> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000917" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000916> ;
    skos:definition "Charakteristisch sind beim Spiegelschrank die ein- oder aufgesetzten Spiegelflächen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Spiegelschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000918> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000918" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Schaukasten"@de,
        "Schauschrank"@de,
        "Vitrinenschrank"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000916> ;
    skos:definition "Charakteristisch für die Vitrine sind durchsichtige Glasflächen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Vitrine"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000922> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000922" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Konstruktionsmerkmal des Hängeschranks sind die Aufhängevorrichtungen; er hat keine Erdberührung."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Hängeschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000926> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000926" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Kunstkammerschrank"@de,
        "Kunstschrank"@de,
        "Sammlungsschrank"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Das Kabinett besteht in der Regel aus einem tisch- oder kommondenähnlichen Unterteil und einem Aufsatz, dessen Inneneinrichtung sehr kleinteilig ist. Die Frontseite kann durch Türen oder eine Klappe verschlossen werden. Es gibt durch spezielle Einsätze ausgewiesene Sonderformen für festgelegte Nutzung, zum Beispiel Münz- oder Medaillenschränke. Frühe Typen des späten 16. und Stücke des 17. Jahrhunderts hatten keine Untergestelle und waren zum Aufstellen auf Tisch oder Truhe gedacht. Die Übergänge zum Schreibmöbel sind teilweise fließend."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kabinett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000931> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000931" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Eisschrank"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Der Kühlschrank ist ein zumeist eintüriger, oft halbhoher Schrank mit einem Fach für Eisblöcke. Nicht zu verwechseln mit dem Haushaltsgerät Kühl- bzw. Gefrierschrank!"@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kühlschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000934> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000934" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Nachtkasten"@de,
        "Nachtkommode"@de,
        "Nachtschrank"@de,
        "Nachtschränkchen"@de,
        "Nachtspind"@de,
        "Nachttisch"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Das Nachtkästchen kann verschiedene Konstruktionsformen haben. Es definiert sich (eher) über seine Aufstellung neben dem Bett, mit dem es in der Regel ein Ensemble bildet."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Nachtkästchen"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000936> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000936" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Normannischer Kleiderschrank ist eine der Schauspielerin Brigitte Bardot zugeschriebene Bezeichnung für den deutschen Schauspieler Curd Jürgens."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Normannischer Kleiderschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000944> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000944" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Lüneburger Schrank"@de,
        "Schenkschieve"@de,
        "Schenkschiwe"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Die Schenkschive ist ein mindestens dreigeschossiger Schrank, dessen Mittelteil als Klapptür zu öffnen ist. Die namengebende Platte (Schive = Scheibe) diente zum Anrichten (Schenken) der Speisen und Getränke."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schenkschive"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000955> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000955" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Gießkalter"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Der Waschkasten ist ein hoher, schmaler Schrank. An seiner Rückwand ist ein Wasserbehälter befestigt und im Unterteil ein Ablaufbecken eingebaut."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Waschkasten"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000963> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000963" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000870> ;
    skos:definition "Der Spucknapfbehälter ist ein Kasten, in den der Spucknapf aus Keramik oder Blech eingestellt wird; zuweilen besitzt er einen abnehmbaren Deckel"@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Spucknapfbehälter"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000967> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000967" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964> ;
    skos:definition "Die frühmittelalterliche Einbaumtruhe besteht aus einem ausgehöhlten Baumstamm und wird mit einem Flachdeckel verschlossen. Oft sind Einbaumtruhen mit Eisenbändern umlegt, die ein Auseinanderplatzen des Stammes verhindern sollen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Einbaumtruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000973> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000973" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Koffer"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000969> ;
    skos:definition "Die Koffertruhe hat einen gewölbten Deckel und metallne Tragegriffe an den Seitenwänden. In der Regel ist die Wölbung des Deckels mit einem Zargenkranz verbunden."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Koffertruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000974> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000974" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000969> ;
    skos:definition "Bei der Kufentruhe sind seitlich unter dem Kastenboden als Kufen hochkant gestellte Hölzer angebracht, die meist über die Vorderwand hinaus vorstehen. Zwischen den Kufen ist an der Schauseite oft als Verblendung ein Brett montiert."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kufentruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000975> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000975" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000969> ;
    skos:definition "Der Truhenkasten der Sockeltruhe sitzt auf einem allseitig geschlossenen, separat bearbeiteten, um eine Brettstärke hervorstehenden Sockelkranz; der Kasten ist entweder abnehmbar oder fest mit dem Sockel verbunden.Bei einer Sonderform der Sockeltruhe, vornehmlich der Renaissance, besteht der Korpus aus einem abhebbaren Truhenkasten und einem separaten Unterbau, der zumeist Schubladen enthält."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Sockeltruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000980> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000980" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Frontalstollentruhe"@de,
        "Frontstollentruhe"@de,
        "Pfostentruhe"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964> ;
    skos:definition "Die Stollentruhe besteht aus einem aus Stollen und Brettern zusammengefügten Korpus, bei der die nach unten verlängerten Stollen - entweder Bretter oder aber Pfosten aus Kanthölzern - gleichzeitig als Füße dienen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Stollentruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000994> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000994" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:definition "Beim Aufsatzbett ist im Gegensatz zum Fußteil das Kopfteil deutlich erhöht durch einen stilistisch eigenständigen Aufsatz. Im Aufsatz kann eine kleine Verwahrlade eingebaut sein."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Aufsatzbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000996> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000996" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000995> ;
    skos:definition "Das Schiebebett besteht aus einem feststehenden Bett, dessen Bettfläche sich durch das Herausziehen einer Bettseite vergrößern lässt. Die Liegefläche bleibt auf einer Höhe."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schiebebett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000997> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000997" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Rollbett"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000995> ;
    skos:definition "Das Unterzugbett besteht aus einem feststehenden Bett, unter das ein zweiter herauszuziehender Bettkasten montiert ist. Die Liegeflächen sind unterschiedlich hoch."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Unterzugbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001000> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001000" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Stockbett"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:definition "Das Etagenbett besteht aus zwei oder mehreren übereinander angebrachten Bettstellen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Etagenbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001001> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001001" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:definition "Mindestens eine Seite des Gitterbettes wird aus einem großflächigen Gitter gebildet. Von der Konstruktion her sind Gitterbetten zumeist Pfostenbetten. Es gibt jedoch viele Ausnahmen, darunter die zusammenfaltbaren Reisekinderbetten."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Gitterbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001002> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001002" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Halbbaldachinbett"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:definition "Es gibt zwei Grundformen des Halbhimmelbettes:1. Der Betthimmel (Baldachin) wird am Kopfende vom hochgezogenen Kopfteil getragen; er überkragt das Bett etwa zur Hälfte.2. Der Baldachin überkragt das Bett etwa zur Hälfte; getragen wird er von zwei Säulen am Kopfende."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Halbhimmelbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001003> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001003" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Baldachinbett"@de,
        "Gardinenbett"@de,
        "Vorhangbett"@de,
        "Zeltbett"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:definition "Es gibt zwei Grundformen des Himmelbettes:1. Der Betthimmel (Baldachin) bildet eine geschlossene Fläche und wird am Kopfende vom hochgezogenen Kopfteil und am Fußende von zwei Säulen getragen, die eine aufgesetzte Verlängerung der beiden Beine des Fußteils bilden.2. Der Betthimmel (Baldachin) wird in der Regel von vier Säulen getragen, zwischen denen sich keine ausgefüllte Fläche befindet. Auch der Himmel muss keine geschlossene Fläche bilden: er besteht entweder aus Textil oder aus Holz."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Himmelbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001005> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001005" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Betttruhe"@de,
        "Sittel"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001004> ;
    skos:definition "Der Bettkasten des Truhenbettes besitzt einen aufklappbaren Deckel; im geschlossenen Zustand gleicht das Bett einer Truhe."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Truhenbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001006> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001006" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Schrankbett"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:definition "Das Klappbett ist ein wandständiges hochklappbares Bett. Durch die es umgebenden Möbelblenden sieht es wie ein Schrank- oder Regalmöbel aus."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Klappbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001008> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001008" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:definition "Das Bett besteht komplett aus Weiden-, Peddigrohr-, Bambus- oder anderem Geflecht."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Korbbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001009> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001009" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:definition "Vier aus Hölzern verzapfte Rahmen zwischen den vier Eckpfosten bilden die Seiten des Rahmenbettes. Die Zwischenräume in den Rahmen sind mit Flechtwerk oder mit Holzplatten gefüllt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Rahmenbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001010> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001010" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:definition "Das Stapelbett ist so konstruiert, dass beim Übereinanderstapeln zweier oder mehrerer Betten deren Rahmen ineinander greifen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Stapelbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001015> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001015" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Faltbett"@de,
        "Reisebett"@de,
        "Spannbett"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001014> ;
    skos:definition "Das Feldbett ist eine zusammenlegbare und damit leicht transportable Liege."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Feldbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001016> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001016" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000992> ;
    skos:definition "Unter einer Pritsche versteht man eine harte, schmale Liegestätte; zumeist ist sie ein Holzgestell."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Pritsche"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001019> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001019" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001018> ;
    skos:definition "Baumwiegen sind an einem Baumast aufgehängte Wiegen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Baumwiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001020> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001020" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Faust-Wiege"@de,
        "Perpendikulärwiege"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001018> ;
    skos:definition "Die Fahrstuhlwiege ist eine Kombination aus Gestellhänge- und Federwiege. Der Wiegenkorpus bewegt sich ausschließlich vertikal; horizontales Schwingen wird durch Führungsblöcke am Wiegenkorpus, die die Pfosten umfassen, verhindert."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Fahrstuhlwiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001022> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001022" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001018> ;
    skos:definition "Die Feldwiege hängt an einem mobilen Gestell. Die Aufhängevorrichtung besteht entweder aus drei pyramidal zusammengestellten Stangen oder aus zwei in die Erde gestoßenen Stangen mit Gabeln am oberen Ende, über die eine Querstange gelegt wird."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Feldwiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001023> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001023" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Ständerwiege"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001018> ;
    skos:definition "Der Wiegenkorpus ist in ein feststehendes Gestell eingehängt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Gestellhängewiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001024> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001024" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001018> ;
    skos:definition "Diese Hängewiege hat die Form einer Hängematte. Häufig ist sie aus Bast geflochten."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Hängemattenwiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001025> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001025" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Wippwiege"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001018> ;
    skos:definition "Diese Hängewiege pendelt am Ende einer elastischen Stange."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wippstangenwiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001027> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001027" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001026> ;
    skos:definition "Der Wiegenkorpus kann auf den Schaukelkufen gedreht werden, so dass sowohl ein Quer- als auch ein Längsschaukeln möglich ist."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Doppelschwinger"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001028> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001028" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001026> ;
    skos:definition "Die Schaukelstufen sind parallel zu den Längsseiten montiert."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Längsschwinger"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001029> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001029" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001026> ;
    skos:definition "Die Schaukelkufen sind parallel zum Kopf- und zum Fußende montiert."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Querschwinger"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001035> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001035" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "PC-Tisch"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001034> ;
    skos:definition "Der Computertisch ist mit Ablagen in verschiedenen, auf eine ergonomische Arbeitshaltung abgestimmten Höhen versehen. Die höchste Ablage ist in Sichthöhe für den Monitor vorgesehen; auf Arbeitshöhe ist eine, zuweilen zwei zumeist ausziehbare (Platte(n) für die Tastatur und Maus angebracht. Drucker-, Rechner- und/oder Scannerablage(n) befinden sich darunter, zuweilen auch über dem Monitor."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Computertisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001036> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001036" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001034> ;
    skos:definition "Der Patentsekretär besteht aus einem hochkant gestellten flachen Kasten auf einem Untergestell. Die Vorderfläche des Kastens ist als Schreibklappe gearbeitet. Im Kasten können sich Fächer und Schübe befinden."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Patentsekretär"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001037> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001037" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001034> ;
    skos:definition "Das Reisepult ist ein kleines transportables Schreibmöbel."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Reisepult"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001038> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001038" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Rollladensekretär"@de,
        "Schreibtisch mit Rollverschluss"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001034> ;
    skos:definition "Wesentliches Erkennungszeichen des Rollsekretärs ist der aus Lamellen hergestellte Rolladenverschluss, der die Schreibfläche in geschlossenem Zustand überwölbt. Bei den meisten Rollsekretären kann die Schreibfläche herausgezogen werden. Es gibt unterschiedliche Ausführungen, z. B. Rollsekretäre mit kommoden- oder schrankartigem Unterbau oder mit unterschiedlich gestaltetem Aufsatz."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Rollsekretär"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001039> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001039" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001034> ;
    skos:definition "Das Schreibkabinett ist ein Schreibmöbel, dessen Oberteil aus einem Kabinett besteht.Abb.: FEHLT"@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schreibkabinett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001040> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001040" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001034> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schreibkommode"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001043> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001043" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001042> ;
    skos:definition "Der Davenport ist zweigegliedert: Die aufklappbare Schreibfläche bildet das Oberteil zu einem kommodenähnlichen Unterteil. Es ist mit seitlichen Schubladen bzw. Türen und symmetrisch gegenüberliegenden Blindschubladen bzw. -türen versehen und steht häufig auf Rollen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Davenport"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001050> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001050" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001049> ;
    skos:definition "Das Bureau plat ist ein breiter Schreibtisch mit Zargenkranz und darin Schubladen, es kann mit Aufsatz versehen sein."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Bureau plat"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001052> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001052" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Partner's desk"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001051> ;
    skos:definition "Der Partnerschreibtisch hat zwei sich gegenüberliegende Arbeitsplätze. Die Schubladen der Piedestale sind von beiden Seiten ausziehbar."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Partnerschreibtisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001055> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001055" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001054> ;
    skos:definition "Dieser Aufsatzsekretär besitzt einen tabernakelartigen Aufbau, für den eine Mitteltür und rechts und links davon mehrere übereinander angeordnete Schubläden charakteristisch sind."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Tabernakelsekretär"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001056> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001056" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Eckschreibschrank"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001053> ;
    skos:definition "Ecksekretäre sind in verschiedenen Ausführungen hergestellte Sekretäre zur Aufstellung in einer Raumecke."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Ecksekretär"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001057> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001057" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Bureau à la Kaunitz"@de,
        "Bureau à la cylindre"@de,
        "Zylinderbüro"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001034> ;
    skos:definition "Wesentliches Erkennungsmerkmal des Zylinderbureaus ist der Viertelzylinder, der die Schreibfläche in geschlossenem Zustand überwölbt. Bei den meisten Zylinderbureaus kann die Schreibfläche herausgezogen werden, oftmals sind Schreibfläche und Zylinder mechanisch verbunden. Zylinderbureaus gibt es in unterschiedlichen Ausführungen, z. B. mit kommodenartigem Unterbau und/oder unterschiedlich gestaltetem Aufsatz."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Zylinderbureau"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001061> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001061" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001059> ;
    skos:definition "Bei der Doppelbank sitzt man Rücken an Rücken. Eine mittelständige Lehne trennt zwei Sitzflächen voneinander."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Doppelbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001062> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001062" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001059> ;
    skos:definition "Bei der Eckbank stehen die Sitzflächen abgewinkelt zueinander. Die Sitzflächen können in verschiedenen Winkeln aneinanderstoßen: im rechten Winkel (90°), in einem Winkel von 45° oder über eine eingesetzte trapezförmige Verbindung. Man sitzt einander zugewandt, im Gegensatz zur Winkelbank, bei der man sich voneinander abwendet."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Eckbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001063> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001063" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Bierbank"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001059> ;
    skos:definition "Die Tragekonstruktion (Beine, Wangen etc.) der Klappbank ist einklappbar."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Klappbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001064> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001064" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Klapplehnenbank"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001059> ;
    skos:definition "Die Rückenlehne der Klapplehnbahnk kann auf die gegenüberliegende Längsseite der Sitzfläche geklappt werden."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Klapplehnbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001065> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001065" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001059> ;
    skos:definition "Die Klavierbank ist lehnenlos und hat eine höhenverstellbarer Sitzfläche."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Klavierbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001069> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001069" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001059> ;
    skos:definition "Die Bank ist fest an der Wand montiert."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wandbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001070> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001070" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Ofenbank"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001059> ;
    skos:definition "Die Sitzflächen sind bei der Winkelbank im Gegensatz zur Eckbank voneinander abgewandt. Die Sitzflächen können in verschiedenen Winkeln aneinander stoßen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Winkelbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001071> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001071" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Lit de jour"@de,
        "Veilleuse"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Die Chaiselongue ist ein aus dem Sessel entwickeltes Möbel, das durch die Verlängerung der Sitzfläche eine halb sitzende, halb liegende Körperhaltung ermöglicht. Der Begriff ersetzte im späten 18. Jahrhundert den älteren Lit de jour."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Chaiselongue"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001074> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001074" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001072> ;
    skos:definition "Das tragende Gestell des Bretthockers bilden entweder zwei oder mehr aufrecht stehende Brettflächen. Besteht die Stützkonstruktion nur aus zwei Bretter, so sind diese durch einen Quersteg miteinander verbunden."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Bretthocker"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001075> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001075" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Klavierhocker"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001072> ;
    skos:definition "Der Drehhocker hat einen drehbaren Sitz, der in der Höhe (meist mit Spindel) verstellbar ist."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Drehhocker"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001076> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001076" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001072> ;
    skos:definition "Der Falthocker hat eine Sitzfläche aus Textil, Leder, Kunststoff etc., die sich beim Zusammenklappen des Hockers zusammenfaltet."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Falthocker"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001077> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001077" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001072> ;
    skos:definition "Der Klapphocker - einschließlich der Sitzfläche - aus starren Konstruktionsteilen, die klappbar sind."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Klapphocker"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001078> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001078" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Rippenhocker"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001072> ;
    skos:definition "Der Scherenhocker ist falt- oder klappbar. Seine Standkonstruktion besteht aus sich scherenartig kreuzenden, gitterartig angeordneten Leisten."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Scherenhocker"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001079> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001079" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Pfostenhocker"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001072> ;
    skos:definition "Der Sprossenhocker hat senkrecht stehende Beine, die durch eine Rahmenkonstruktion aus Stäben ihre Stabilität erhalten. Die Sitzfläche ist in die Beine eingezapft."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Sprossenhocker"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001081> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001081" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Kissenhocker"@de,
        "Puff"@de,
        "Wäschepuff"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001080> ;
    skos:definition "Der Pouf ist ein großes zylindrisches Tabouret, dessen Stützkonstruktion durch die langen und dicken Fransen der Polsterung verborgen wird. Mit integriertem Behälter wird er \"Wäschepuff\" genannt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Pouf"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001082> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001082" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001072> ;
    skos:definition "Durch Herausklappen von zwei bis drei Stufen, die zwischen den Beinen angebracht sind, wird der Treppenhocker in eine Trittleiter verwandelt. Oft wird der Sitz dabei zur oberen Stufe; bei gepolsterten Sitzen sind diese in der Regel hochzuklappen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Treppenhocker"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001084> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001084" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001072> ;
    skos:definition "Der Zargenhocker hat die Konstruktionsmerkmale des Zargenstuhls; es fehlt jedoch die Lehne."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Zargenhocker"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001085> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001085" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Das Indiscret ist ein Sitzmöbel mit drei Plätzen, die dreipassförmig angeordnet sind. Dieser Möbeltypus kann sowohl flach als auch voll gepolstert sein."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Indiscret"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001087> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001087" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Truhensitz"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001086> ;
    skos:definition "Die Chayère ist ein Kastensitz mit niedriger Rückenlehne."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Chayère"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001088> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001088" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Kniesitzstuhl"@de,
        "Kniestuhl"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Der Kniesitz ist ein gepolsterter Hocker oder Stuhl, bei dem der Sitzende zur Entlastung der Wirbelsäule auf Polstern knieen kann."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kniesitz"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001089> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001089" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Der Korbsessel besteht aus Weiden-, Rohr- oder anderem Geflecht. Er ist oft schalenförmig mit meist rundem Standring. Anders als der Sessel muss der Korbsessel keine Polster haben."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Korbsessel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001091> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001091" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001090> ;
    skos:definition "Beim Ausziehsessel besteht die Sitzfläche des Sessels aus einem zweiteiligen Polster. Um es in eine Liegestätte zu verwandeln, wird die gesamte Sitzfläche herausgezogen und ein Polster umgeklappt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Ausziehsessel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001093> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001093" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001092> ;
    skos:definition "Die Rückenlehne der Bergère à oreilles hat ausgeprägte Ohrbacken."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Bergère à Oreilles"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001094> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001094" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001092> ;
    skos:definition "Die Chaffeuse ist eine Bergère mit sehr niedriger Rückenlehne."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Chaffeuse"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001095> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001095" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Faulenzer"@de,
        "Fernsehsessel"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001090> ;
    skos:definition "Der Klappsessel ist ein Sessel mit verstellbarer Rückenlehne; er kann auch eine herausklappbare Auflage für die Beine haben."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Klappsessel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001097> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001097" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Ohrbackensessel"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001090> ;
    skos:definition "Die Rückenlehne ist hochgezogen und hat ausgeprägte Ohrbacken."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Ohrensessel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001099> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001099" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001090> ;
    skos:definition "Der Schaukelsessel steht auf gebogenen Kufen, die das Schaukeln ermöglichen. Bei einer weiteren Variante sitzt ein schaukelbarer Sessel auf festem Untergestell."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schaukelsessel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001100> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001100" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001090> ;
    skos:definition "Beim Schlafsessel wird der obere Teil der Sitzfläche herausgeklappt und bildet mit dem unteren Teil die Liegefläche."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schlafsessel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001101> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001101" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Gymnastikball"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Der Sitzball ist ein luftgefüllter Kunststoffball, der dynamisches Sitzen ermöglicht."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Sitzball"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001102> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001102" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Das Sitzkissen ist ein meist zylindrisch geformtes Bodenkissen, das aus Leder, Stoff oder Kunststoff hergestellt sein kann und eine festgestopfte Füllung besitzt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Sitzkissen"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001103> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001103" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Sacco"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Der mit Kunststoffkugeln gefüllte Sitzsack passt sich beim Sitzen der Körperform an."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Sitzsack"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001105> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001105" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001104> ;
    skos:definition "Beim Ausziehsofa besteht die Sitzfläche des Sofas aus einem zwei- oder einem einteiligen Polster. Um es in eine Liegestätte zu verwandeln, wird die gesamte Sitzfläche herausgezogen. Bei der einen Variante wird eines der beiden Polster, bei der zweiten Variante die Rückenlehne umgeklappt. Oft ist ein Bettkasten integriert."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Ausziehsofa"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001106> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001106" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001104> ;
    skos:definition "Beim Klappsofa ist der obere Teil der Sitzfläche ein- oder zweiteilig. Er wird herausgeklappt und bildet mit dem unteren Teil eine Liegefläche. Bei einer anderen Variante des Klappsofas liegen die Sitzkissen lose auf dem herausklappbaren Liegeteil, das aus Sprungrahmen, zusammenfaltbarer Matratze und einklappbaren Beinen besteht. Bei einer dritten Variante sind die Armlehnen so herunter zu klappen, dass eine Liegefläche entsteht."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Klappsofa"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001109> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001109" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Stehhilfe"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Der Stehsitz ist eine Art Hocker mit hochgestellter Sitzfläche, der eine halb stehende, halb sitzende Position ermöglicht."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Stehsitz"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001113> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001113" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001112> ;
    skos:definition "Der Sgabello ist die italienische Variante des Brettstuhls; charakteristisch sind die Standbretter."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Sgabello"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001114> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001114" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "S-Stuhl"@de,
        "Zig Zag"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001112> ;
    skos:definition "Der Zickzackstuhl hat keine Beine, sondern er besteht aus Brettern, die durch Schwalbenschwanzverbindungen spitz- bzw. rechtwinklig miteinander verzahnt sind."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Zickzackstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001115> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001115" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Bistrostuhl"@de,
        "Kaffeehausstuhl"@de,
        "Thonet-Stuhl"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Der Bugholzstuhl besteht aus massiven Rundhölzern, die über Wasserdampf elastisch gemacht und in Stahlformen gebogen wurden. Die konstruktiven Einzelteile sind zumeist verschraubt. Der klassische Bugholzstuhl ist der sogenannte Thonet-Stuhl."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Bugholzstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001116> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001116" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Sitzfläche und Rückenlehne sind über einem festen Gestell drehbar gelagert."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Drehstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001118> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001118" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Die Sitzfläche des für eine Ecksituation geschaffenen Eckstuhls ist über Eck gestellt, ein Fuß ist frontal angebracht. Die Rückenlehne ist über Eck konstruiert."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Eckstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001120> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001120" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Safaristuhl"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001119> ;
    skos:definition "Beim Kolonialstuhl handelt es sich um einen zerlegbaren Faltstuhl."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kolonialstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001122> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001122" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001121> ;
    skos:definition "Dieser Stuhl ist ein einbeiniger Freischwinger aus einem Rohrstück."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Einschwinger"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001124> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001124" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Hochstuhl"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Hauptkonstruktionsmerkmal des Kinderhochstuhls ist seine erhöhte Sitzfläche. Rückenlehne, Armlehnen, Fußrast, vorn angebrachter Bügel und gegebenfalls ein Schrittgurt bewahren das Kind vor dem Herausfallen. Zuweilen ist in den Sitz ein Töpfchen integriert. Eine Variante des Kinderhochstuhls besteht aus zwei Teilen, die einzeln als Stuhl und Tisch, ineinander gesteckt als Kinderhochstuhl verwendet werden. Bei einer weiteren Variante sind Tisch- und Stuhlelement durch Scharniere verbunden; der Tisch wird unter den Stuhl geklappt. Beim \"mitwachsenden Hochstuhl\" ist die Höhe der Sitzfläche veränderbar."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kinderhochstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001127> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001127" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Dantesca-Stuhl"@de,
        "Dantesessel"@de,
        "Luthersessel"@de,
        "Lutherstuhl"@de,
        "Rippenstuhl"@de,
        "Savonerola-Stuhl"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001126> ;
    skos:definition "Der Scherenstuhl ist klappbar. Seine Standkonstruktion besteht aus sich scherenartig kreuzenden, gitterartig angeordneten Leisten."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Scherenstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001130> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001130" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Beim Kunststoffstuhl ist der gesamte Stuhl aus einem Stück Kunststoff geformt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kunststoffstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001132> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001132" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Kackstuhl"@de,
        "Klostuhl"@de,
        "Toilettenstuhl"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Beim Leibstuhl ist ein Nachtgeschirr integriert. Entsprechend ist die Sitzfläche mit Loch und Deckel versehen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Leibstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001134> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001134" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001133> ;
    skos:definition "Statt der vier Pfosten, die normalerweise beim Pfostenstuhl die Beine bilden, gibt es hier nur drei Pfosten. Der hintere dritte Pfosten ist verlängert und dient als Stütze für kleine Rückenbretter oder gedrechselte Stäbe, die die Lehne bilden. Der Sitz besteht entweder aus einem Brett, das in die Verbindungshölzer eingesetzt oder aufgelegt ist, oder er ist zwischen die Hölzer eingeflochten."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Dreipfostenstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001136> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001136" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Gleimstuhl"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001135> ;
    skos:definition "Der Schreib- und Lesestuhl st so konstruiert, dass man rittlings auf ihm sitzend schreiben und lesen kann. An der gepolsterten Armauflage ist ein schräg gestelltes Brett zur Ablage von Buch oder Schreibpapier angebracht; an den gepolsterten Armlehnen, auf die man die Arme legen kann, sind Tablette für Schreibzeuge befestigt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schreib- und Lesestuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001140> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001140" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Den Schaukelstuhl gibt es als stehende und als hängende Variante. Beim stehenden Schaukelstuhl ermöglichen unter den Beinen angebrachte, gebogene Kufen das Schaukeln; beim hängenden Schaukelstuhl wird der Sitz mit Ketten, Seilen oder Ähnlichem entweder in ein zum Stuhl gehöriges Gestell eingehängt oder er wird an einem Deckenhaken aufgehängt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schaukelstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001143> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001143" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Bei diesem Stuhl ist mindestens die Trägerkonstruktion aus Stahlrohr, das manchmal auch in einem Stück gebogen sein kann. Die Materialien der Sitzfläche, der Lehne und gegebenenfalls der Armlehnen können unterschiedlich sein (Leder, Stoff, Holz, Kunststoff etc.)."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Stahlrohrstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001145> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001145" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Stuhltisch"@de,
        "Tischsessel"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Der Tischstuhl kann vom Stuhl in einen Tisch verwandelt werden, indem die brettartige Rückenlehne auf die Armlehnen geklappt wird."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Tischstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001146> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001146" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Treppenleiter"@de,
        "Trittleiterstuhl"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Der Treppenstuhl ist durch Klappmechanismen in eine Leiter zu verwandeln."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Treppenstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001148> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001148" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Der Zargenkranz und die Beine des Zargenstuhls sind miteinander so verzapft oder verdübelt, dass der Stuhl ohne weitere Verstrebungen oder Stützen auskommt. Der Sitzrahmen liegt auf dem Zargenkranz."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Zargenstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001151> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001151" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001150> ;
    skos:definition "Der Giebelspiegel definiert sich durch seinen giebelartigen Aufsatz."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Giebelspiegel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001153> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001153" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Figur-Standspiegel"@de,
        "Toilette-Spiegel"@de,
        "Vollspiegel"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001152> ;
    skos:definition "Im hochformatigen Ankleidespiegel lässt sich der ganze Körper widerspiegeln. Der Spiegel kann starr oder schwenkbar ausgeführt sein."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Ankleidespiegel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001155> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001155" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Konsolspiegel"@de,
        "Toilette-Spiegel"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001152> ;
    skos:definition "Der Spiegeltisch besteht aus einem großflächigen Spiegelelement und einem darunter gebauten Tisch mit zumeist geringer Tiefe."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Spiegeltisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001156> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001156" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001152> ;
    skos:definition "Abb.: Zeichnung - (KLB) JAHR FEHLT"@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Tischspiegel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001158> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001158" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001157> ;
    skos:definition "Der Wandspiegel mit aufklappbaren Seitenflügel wird Flügelspiegel genannt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Flügelspiegel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001159> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001159" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001157> ;
    skos:definition "Der Kugelspiegel ist ein kreisförmiger Spiegel mit konvexer Fläche."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kugelspiegel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001160> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001160" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Kaminspiegel"@de,
        "Trumeau"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001157> ;
    skos:definition "Der Pfeilerspiegel ist ein schmaler hoher, an Wandpfeilern angebrachter Spiegel."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Pfeilerspiegel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001162> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001162" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Kaminschirm"@de,
        "Lichtschirm"@de,
        "Ofenschirm"@de,
        "Parafeu"@de,
        "Tischlichtschirm"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001161> ;
    skos:definition "Der Stellschirm ist einteilig. Licht- und Ofenschirme, die in der Regel aus einem Rahmengestell auf gespreizten Füßen und einer häufig textilen Schutzfläche bestehen, sind zierlicher als Kaminschirme."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Stellschirm"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001163> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001163" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Bettschirm"@de,
        "Paravent"@de,
        "Spanische Wand"@de,
        "Stellwand"@de,
        "Windschirm"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001161> ;
    skos:definition "Der Wandschirm ist mehrteilig und zusammenfaltbar. Er besteht aus Holzrahmen und Füllelementen, die aus unterschiedlichen Materialien bestehen (Gobelins, Leder, Seide, Holz etc.)."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wandschirm"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001166> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001166" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001165> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Altar"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001168> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001168" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001165> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Tragealtar"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001188> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001188" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001187> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Tafel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001189> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001189" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001187> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wandtafel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002284> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002284" ;
    dcq:created "2005-08-17" ;
    skos:altLabel "Ablaufbrett"@de,
        "Abtropfbank"@de,
        "Geschirrbank"@de,
        "Spülbank"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Die Ablaufbank ist eine tischähnliche Ablage mit leicht schräg gestellter Platte. Die Platte enthält mehrere Rillen, in denen das vom gespülten Geschirr abtropfende Wasser ablaufen kann."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Ablaufbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002285> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002285" ;
    dcq:created "2005-08-17" ;
    skos:altLabel "Kleiderbrett"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000798> ;
    skos:definition "Zwei Bretter bilden beim Topfbrett Rückwand und darüber liegende Ablagefläche. An den Seiten sind sie durch je ein zumeist dreieckiges Brettstück miteinander verbunden. An der Rückwand sind Haken angebracht."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Topfbrett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002286> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002286" ;
    dcq:created "2005-08-17" ;
    skos:altLabel "Fußwippe"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Die Fußschaukel besteht aus einem auf Kufen stehenden Untergestell, das eine leicht abgeschrägte Platte zum Auflegen der Beine trägt, an der am unteren Ende im 90-Grad-Winkel das Fußbrett angebracht ist. Zuweilen ist sie zusammenklappbar."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Fußschaukel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002287> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002287" ;
    dcq:created "2005-08-17" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000800> ;
    skos:definition "Die Garderobenschere besteht aus einem Scherengitter, an dem Haken zum Aufhängen von Kleidung angebracht sind."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Garderobenschere"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002288> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002288" ;
    dcq:created "2005-08-17" ;
    skos:altLabel "Handtuchgestell"@de,
        "Handtuchständer"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Handtuchhalter gibt es in zwei Typen. Der eine, stets hängende, besteht aus Rückwandbrett oder -leiste und darüber angebrachtem Ablagebrett. In die Rückwand sind Haken eingelassen; unter das Ablagebrett ist eine Leiste für das die Gebrauchshandtücher verdeckende Überhandtuch montiert. Der andere Typ - auch Handtuchständer genannt - ist ein stehendes oder hängendes Gestell mit waagerechten Standen, die in unterschiedlicher Höhe angebracht sein können."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Handtuchhalter"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002289> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002289" ;
    dcq:created "2005-08-17" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Konstruktionsmerkmal des Musikkassetten-Ständers sind die vielen Fächer zur Aufbewahrung von Musikkassetten."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Musikkassetten-Ständer"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002290> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002290" ;
    dcq:created "2005-08-17" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Der Pfannenhalter ist ein an der Wand befestigtes Gestell zur hängenden Aufbewahrung von Pfannen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Pfannenhalter"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002291> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002291" ;
    dcq:created "2005-08-17" ;
    skos:altLabel "Kaffeetisch"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Der Serviertisch besteht aus Gestell und abnehmbarem Tablett."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Serviertisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002292> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002292" ;
    dcq:created "2005-08-17" ;
    skos:altLabel "Pfeilersäule"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000826> ;
    skos:definition "Die Säule besteht aus einem runden geschlossenen Korpus, dessen Oberseite als Ablage dient. Sie ist wesentlich höher als breit."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Säule"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002293> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002293" ;
    dcq:created "2005-08-17" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Die Staffelei ist ein frei stehendes Gestell; eine waagerecht angebrachte Leiste dient dem Aufstellen von Gemälden. Staffeleien gehörten besonders in der Zeit des Historismus zur Möbelausstattung in den privaten Repräsentationsräumen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Staffelei"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002294> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002294" ;
    dcq:created "2005-08-22" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Couchtisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002295> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002295" ;
    dcq:created "2005-08-22" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Esstisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002296> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002296" ;
    dcq:created "2005-08-22" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Etagerentisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002297> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002297" ;
    dcq:created "2005-08-22" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Halbtisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002298> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002298" ;
    dcq:created "2005-08-22" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Küchentisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002299> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002299" ;
    dcq:created "2005-08-22" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Nierentisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002300> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002300" ;
    dcq:created "2005-08-22" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Prunktisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002301> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002301" ;
    dcq:created "2005-08-22" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Putztisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002302> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002302" ;
    dcq:created "2005-08-22" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Rundtisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002303> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002303" ;
    dcq:created "2005-08-22" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Salontisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002304> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002304" ;
    dcq:created "2005-08-22" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Beim Schranktisch ist unter der Platte in den Unterbau ein verschließbarer Schrank eingearbeitet."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schranktisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002305> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002305" ;
    dcq:created "2005-08-22" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Speisetisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002306> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002306" ;
    dcq:created "2005-08-22" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Stubentisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002307> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002307" ;
    dcq:created "2005-08-22" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Telefontisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002308> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002308" ;
    dcq:created "2005-08-23" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Durch Herausklappen einiger Stufen, die zwischen den Beinen angebracht sind, wird der Treppentisch in eine Trittleiter verwandelt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Treppentisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002309> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002309" ;
    dcq:created "2005-08-23" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Visitenkartentisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002310> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002310" ;
    dcq:created "2005-08-23" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wohnzimmertisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002311> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002311" ;
    dcq:created "2005-08-23" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Ziertisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002312> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002312" ;
    dcq:created "2005-08-23" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Arbeitermöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002313> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002313" ;
    dcq:created "2005-08-23" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Audiomöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002314> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002314" ;
    dcq:created "2005-08-23" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Badezimmermöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002315> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002315" ;
    dcq:created "2005-08-23" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Bauernmöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002316> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002316" ;
    dcq:created "2005-08-23" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000872> ;
    skos:definition "Die Kommodentruhe ist ein zweigeteiltes Behältnismöbel: Im oberen Drittel befindet sich ein truhenartiges Fach mit aufliegendem Deckel, die unteren zwei Drittel sind als Querschubladen gefertigt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kommodentruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002317> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002317" ;
    dcq:created "2005-08-24" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000872> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Putzkommode"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002318> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002318" ;
    dcq:created "2005-08-24" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000872> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schubladenkommode"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002319> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002319" ;
    dcq:created "2005-08-24" ;
    skos:altLabel "Säulenkommode"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000872> ;
    skos:definition "Die Trommelkommode hat eine zylindrische Grundform."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Trommelkommode"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002320> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002320" ;
    dcq:created "2005-08-24" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000872> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wickelkommode"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002321> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002321" ;
    dcq:created "2005-08-24" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Almer"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002322> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002322" ;
    dcq:created "2005-08-24" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Anbauschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002323> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002323" ;
    dcq:created "2005-08-24" ;
    skos:altLabel "Kredenz"@de,
        "Sideboard"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Die Anrichte ist ein mehrtüriger, bisweilen mit Schubladen ausgestatteter halbhoher Schrank mit einer Anrichtefläche und oft mit einem Auszug oder mehreren Auszügen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Anrichte"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002324> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002324" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000890> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Truhenschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002327> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002327" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Aussteuerschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002328> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002328" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Bauernschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002329> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002329" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Bibliotheksschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002330> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002330" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Brautschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002331> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002331" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Brotschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002332> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002332" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Bücherschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002333> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002333" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Dielenschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002335> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002335" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Engelschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002336> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002336" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:altLabel "Zeltschrank"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Die äußere Hülle des Faltschrankes besteht aus Textil oder Kunststoff. An den Seiten- und zumeist auch den an Unter- und Oberkanten werden durch den Saum oder durch entsprechend eingearbeitete Schlaufen Metallstangen geführt, Ober- und Unterboden sind durch feste Pappen oder dünne Holzplatten geformt. Durch Zusammenstecken oder -schrauben der metallstangen und deren Verbindung mit den Bodenplatten erhält der Schrank Stabilität. Die vordere Seite ist entweder mit Reißverschluss oder Knöpfen zu verschließen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Faltschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002337> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002337" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Fassadenschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002338> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002338" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Garderobenschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002339> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002339" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Geschirrschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002340> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002340" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:altLabel "Waffenschrank"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Der Gewehrschrank kann formal in verschiedenen Typen ausgeführt sein. Charakteristisch ist seine Vorrichtung im Inneren zur Aufbewahrung von Schusswaffen und Munition."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Gewehrschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002341> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002341" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000919> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Fußnetkasten"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002342> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002342" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Highboard"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002343> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002343" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Hochschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002344> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002344" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kissenschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002345> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002345" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kleiderkasten"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002346> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002346" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kleiderschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002347> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002347" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Küchenschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002348> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002348" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Milchschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002349> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002349" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Oberschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002350> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002350" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Phonoschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002351> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002351" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Prunkschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002352> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002352" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Salonschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002353> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002353" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schapp"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002354> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002354" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schubkastenschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002355> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002355" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Speiseschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002356> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002356" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Spitzenschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002357> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002357" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Der Trommelschrank hat eine zylindrische Grundform."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Trommelschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002358> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002358" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Truhenschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002359> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002359" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Unterschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002360> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002360" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Vorratsschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002361> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002361" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wäscheschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002362> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002362" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wellenschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002363> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002363" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wirtschaftsschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002364> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002364" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wohnküchenschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002365> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002365" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wohnkleiderschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002366> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002366" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wohnwand"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002367> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002367" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wohnzimmerschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002368> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002368" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000870> ;
    skos:definition "Der Schuhkipper ist ein Behältnismöbel, das unterschiedlich hoch sein kann, mit Kippfächern in geringer Tiefe zur platzsparenden Aufbewahrung von Schuhen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schuhkipper"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002369> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002369" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Brauttruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002370> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002370" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Dienstbotentruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002371> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002371" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Eichentruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002372> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002372" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Fichtenkasten"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002373> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002373" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Gesindetruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002374> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002374" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Hochzeitstruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002375> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002375" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kleidertruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002376> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002376" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Runddeckeltruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002377> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002377" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Sitztruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002378> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002378" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Tannenkasten"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002379> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002379" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:altLabel "Seitstollentruhe"@de,
        "Seitwandstollentruhe"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964> ;
    skos:definition "Die Seiten der Wangentruhe werden aus bhis zum Boden reichenden Brettern (Wangen) gebildet."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wangentruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002380> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002380" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:altLabel "Uhrenkastengehäuse"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000870> ;
    skos:definition "Der Uhrenkasten ist das Gehäuse für Stand- oder Wanduhren in unterschiedlichen Konstruktionen und Formen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Uhrenkasten"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002381> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002381" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Boulevardmöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002382> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002382" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Designermöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002383> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002383" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Dielenmöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002385> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002385" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Fabrikmöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002386> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002386" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Fernsehmöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002387> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002387" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Flurmöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002388> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002388" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Herrenmöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002389> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002389" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Hi-Fi-Möbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002390> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002390" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kindermöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002391> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002391" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kombinationsmöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002392> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002392" ;
    dcq:created "2005-08-26" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Küchenmöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002394> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002394" ;
    dcq:created "2005-08-29" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:definition "Das Aufsatzbett mit Baldachin ist ein Aufsatzbett mit einem von vier Säulen getragenen Baldachin (Betthimmel)."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Aufsatzbett mit Baldachin"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002395> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002395" ;
    dcq:created "2005-08-29" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000995> ;
    skos:definition "Das Kommodenbett gehört zu den Blender-Möbeln. Zusammengeschoben sieht es aus wie eine Kommode. Zur Nutzung als Liegemöbel wird die Bettlade seitlich herausgezogen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kommodenbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002396> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002396" ;
    dcq:created "2005-08-29" ;
    skos:altLabel "Alkovenbett"@de,
        "Bettschrank"@de,
        "Durk"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:definition "Der in sich standfeste Bettkasten ist ein Bett mit einem hölzernen Himmel und vier geschlossenen oder zumindest verschließbaren Seiten. Nicht gemeint ist hier der kasten zur Aufbewahrung des Bettzeugs."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Bettkasten"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002397> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002397" ;
    dcq:created "2005-08-29" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Doppelbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002398> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002398" ;
    dcq:created "2005-08-29" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Doppelschläferbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002399> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002399" ;
    dcq:created "2005-08-29" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Ehebett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002400> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002400" ;
    dcq:created "2005-08-29" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Paradebett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002401> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002401" ;
    dcq:created "2005-08-29" ;
    skos:altLabel "Stollenbett"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:definition "Der Korpus des Pfostenbettes wird aus vier Eckpfosten und zwei längeren und zwei kürzeren Brettern beziehungsweise Kanthölzern zusammengefügt. Die nach unten verlängerten Pfosten dienen als Füße. An den langen Brettern oder Kanthölzern wird in der Regel innen mit Hilfe von zwei schmalen aufgeschlagenen Leisten eine Auflage, bestehend aus Bohlen, Latten oder Brettern, für den Betteinsatz geschaffen oder der Betteinsatz wird eingehängt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Pfostenbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002402> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002402" ;
    dcq:created "2005-08-29" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Seniorenbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002403> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002403" ;
    dcq:created "2005-08-29" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Stehwiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002404> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002404" ;
    dcq:created "2005-08-29" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001014> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Relaxliege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002405> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002405" ;
    dcq:created "2005-08-29" ;
    skos:altLabel "Lit bateau"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000992> ;
    skos:definition "Die Récamiere ist ein nach der französischen Schriftstellerin Madam Récamier (1777-1849) benanntes breites Polstermöbel mit seitlich angebrachten, nach außen geschweiften Wangen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Récamiere"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002406> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002406" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001017> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Bodenwiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002407> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002407" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001017> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Brettwiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002408> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002408" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001017> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Drahtnetzwiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002409> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002409" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001017> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Muldenwiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002410> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002410" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001017> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schwingwiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002411> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002411" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001017> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Tragewiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002412> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002412" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001017> ;
    skos:definition "Der Wiegenkorpus der Trogwiege hat einen gerundeten Boden, auf dem die Wiege quer oder längs schaukelt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Trogwiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002413> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002413" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001017> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wannenwiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002414> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002414" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Luxusmöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002415> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002415" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Paketmöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002416> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002416" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Salonmöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002417> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002417" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schlafzimmermöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002418> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002418" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001034> ;
    skos:definition "Das Damenbureau ist höher als breit. Der untere Teil ist kommodenartig mit Schubladen versehen; der obere Teil ist mit einer senkrecht angebrachten, klappbaren Schreibfläche und dem herauszuziehenden schrägliegenden Pult eine Kombination aus Sekretär und Schreibpult; oft ist eine Toilette integriert."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Damenbureau"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002419> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002419" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001034> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Herrenschreibtisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002420> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002420" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001034> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Salonschreibtisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002421> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002421" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001044> ;
    skos:definition "Der Partnerpultsekretär hat zwei sich gegenüberliegende Arbeitsplätze."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Partnerpultsekretär"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002422> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002422" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001045> ;
    skos:definition "Das Partnerstehpult hat zwei sich gegenüberliegende Arbeitsplätze."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Partnerstehpult"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002423> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002423" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001053> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Klappsekretär"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002424> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002424" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Der aufblasbare Sessel ist ein einsitziges Kunststoffmöbel, das die tradierte Form des Sessels aufgreift."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Aufblasbarer Sessel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002425> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002425" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Das aufblasbare Sofa ist ein mehrsitziges Kunststoffmöbel, das die tradierte Form des Sofas aufgreift."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Aufblasbares Sofa"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002426> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002426" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001059> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Bauernbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002427> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002427" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001059> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Ofenbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002428> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002428" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:altLabel "Divan"@de,
        "Diwan"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001066> ;
    skos:definition "Die Ottomane ist eine breite, lehnenlose Polsterbank mit seitlich angebrachten Kissen. Sie ist auch zum Liegen geeignet."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Ottomane"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002429> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002429" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001059> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Sitzbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002430> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002430" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001059> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Telefonbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002431> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002431" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:altLabel "Bankbett"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001068> ;
    skos:definition "Bei der Truhenbettbank kann durch Herausziehen der Vorderseite der Truhenkasten so verbreitert werden, dass er bei aufgeklapptem Deckel als Bett zu nutzen ist."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Truhenbettbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002432> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002432" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001072> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Barhocker"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002433> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002433" ;
    dcq:created "2005-08-30" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001072> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kamelsitz"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002434> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002434" ;
    dcq:created "2005-08-31" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001072> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Tresenhocker"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002435> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002435" ;
    dcq:created "2005-08-31" ;
    skos:altLabel "Causeuse"@de,
        "Love seat"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Die Marquise stellt die Übergangsform von einem breiten Sessel zu einem kleinen zweisitzigen Sofa dar."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Marquise"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002436> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002436" ;
    dcq:created "2005-08-31" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001092> ;
    skos:definition "Die Voyeuse (von französisch voir = ansehen, erblicken) ist eine Bergère mit gepolstertem Lehnenabschluss. Er dient einem Zuschauer, der beim Kartenspiel hinter dem Spieler steht, zur Auflage der Arme."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Voyeuse"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002437> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002437" ;
    dcq:created "2005-08-31" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001090> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Eckfauteuil"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002438> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002438" ;
    dcq:created "2005-08-31" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001090> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Lehnsessel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002439> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002439" ;
    dcq:created "2005-08-31" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001104> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Dreiersofa"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002440> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002440" ;
    dcq:created "2005-08-31" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001104> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Futonsofa"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002441> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002441" ;
    dcq:created "2005-08-31" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001104> ;
    skos:definition "Charakteristisch für das Magazinsofa sind die unter den Armlehnen angebrachten Schubladen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Magazinsofa"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002442> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002442" ;
    dcq:created "2005-08-31" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001104> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Polsterecke"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002443> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002443" ;
    dcq:created "2005-08-31" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001104> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Zweiersofa"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002444> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002444" ;
    dcq:created "2005-08-31" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Armlehnstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002445> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002445" ;
    dcq:created "2005-08-31" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Beim Bidetstuhl ist ein Bidet integriert. Entsprechend ist die Sitzfläche mit Loch und Deckel versehen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Bidetstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002446> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002446" ;
    dcq:created "2005-08-31" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Kinderstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002447> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002447" ;
    dcq:created "2005-09-01" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Lehnstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002448> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002448" ;
    dcq:created "2005-09-01" ;
    skos:altLabel "Konversationsstuhl"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001135> ;
    skos:definition "Die Voyelle (von französisch voir = ansehen, erblicken) ist so konstruiert, dass man rittlings auf ihr sitzen kann. Auf der Oberkante der Lehne befindet sich eine gepolsterte Auflage, wo die verschränkten Arme platziert werden können. Der Stuhl wurde so kontruiert, damit man beim Brett- oder Kartenspiel bequem zuschauen kann."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Voyelle"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002449> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002449" ;
    dcq:created "2005-09-01" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Prunkstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002450> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002450" ;
    dcq:created "2005-09-01" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Rückenlehnstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002451> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002451" ;
    dcq:created "2005-09-01" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Salonstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002452> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002452" ;
    dcq:created "2005-09-01" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Schreibtischstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002453> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002453" ;
    dcq:created "2005-09-01" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Speisezimmerstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002454> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002454" ;
    dcq:created "2005-09-01" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Stapelstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002455> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002455" ;
    dcq:created "2005-09-01" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wohnzimmerstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002456> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002456" ;
    dcq:created "2005-09-01" ;
    skos:altLabel "Eistütenstuhl"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Der Tütenstuhl besteht aus einem Kreiskegel aus Metall, dessen Spitze drehbar auf einem Fußkreuz befestigt ist. In Sitzhöhe ist der Kegel einseitig abgeschnitten und mit einem gepolsterten hölzernen Sitzdeckel verschlossen; die darüber fortgeführte Kegelwand ist zur Rückenlehne ausgeformt. Der Stuhlkörper ist mit Stoff überzogen. Der Hohlraum im Kegel ist als Behältnis zu nutzen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Tütenstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002457> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002457" ;
    dcq:created "2005-09-01" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Speisezimmermöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002458> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002458" ;
    dcq:created "2005-09-02" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Verwandlungsmöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002459> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002459" ;
    dcq:created "2005-09-02" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Wohnzimmermöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002460> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002460" ;
    dcq:created "2005-09-08" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Büchergestell"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002461> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002461" ;
    dcq:created "2005-09-08" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000826> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Blumensäule"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002462> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002462" ;
    dcq:created "2005-09-08" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "TV-Bank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002463> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002463" ;
    dcq:created "2005-09-08" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Ablagetisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002464> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002464" ;
    dcq:created "2005-09-08" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Beistelltisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002465> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002465" ;
    dcq:created "2005-09-08" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Nasenschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002466> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002466" ;
    dcq:created "2005-09-08" ;
    skos:altLabel "Salonschrank"@de,
        "Vertikow"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Das Vertiko ist ein hochrechteckiger, häufig zweitüriger Schrank, meist mit einer oberen Schublade und einem zurückgesetzten Aufsatz, auf dem ein Ziergiebel stecken kann."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Vertiko"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002467> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002467" ;
    dcq:created "2005-09-08" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001018> ;
    skos:definition "Die Federwiege ist eine an Federn aufgehängte Wiege. Die Federn sind entweder stählerne Spiralfedern oder Blattfedern aus Holz oder Metall."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Federwiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002468> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002468" ;
    dcq:created "2005-09-08" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Küchenstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002469> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00002469" ;
    dcq:created "2005-09-08" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001152> ;
    skos:definition "Die Psyché ist ein Standspiegel mit mindestens einem beweglichen Spiegelelement. Entweder ist ein Spiegelelement in ein Gestell eingehängt oder der dreiteilige Spiegel besteht aus einem feststehenden Spiegel mit zwei seitlich angebrachten beweglichen Spiegelelementen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:prefLabel "Psyché"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000798> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000798" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Bücherbord"@de,
        "Konsolbrett"@de,
        "Konsole"@de,
        "Wandboard"@de,
        "Wandbord"@de,
        "Wandbrett"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Das Bord ist ein an der Wand zu befestigendes Brett zur Ablage von Gegenständen, das mit einer Stützkonstruktion versehen ist."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002285> ;
    skos:prefLabel "Bord"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000836> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000836" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Rhöntisch"@de,
        "Trogtisch"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Der Kastentisch besteht aus Gestell, Kasten und Tischplatte. Meistens ist der Kasten fest mit dem Untergestell verbunden. Die Tischplatte ist beweglich: Sie kann verschoben oder aufgeklappt werden. Bisweilen sind unter dem Kasten noch zusätzliche Schubladen angebracht."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000837> ;
    skos:prefLabel "Kastentisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000838> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000838" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Gateleg-table"@de,
        "Torbeintisch"@de,
        "Tripod-table"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Das grundlegende Konstruktionsmerkmal des Klapptisches ist der Klappmechanismus, mit dessen Hilfe die Gestalt des Tisches verändert wird. Das heißt, dass entweder die Tischfläche vergrößert bzw. verkleinert oder der ganze Tisch zur besseren Aufbewahrung zusammengeklappt wird."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000839> ;
    skos:prefLabel "Klapptisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000848> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000848" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Balustertisch"@de,
        "Guéridon"@de,
        "Guéridonette"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Der Säulentisch besteht aus der Platte und der/den sie tragenden Säule(n). Viele Säulentische haben aus Stabilitätsgründen einen Zargenkranz. Kleine Säulentische werden als \"Guéridon\" oder \"Guéridonette\" bezeichnet."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000849> ;
    skos:prefLabel "Säulentisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000863> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000863" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Stollentisch"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Das Untergestell des Zargentisches wird aus vier Beinen und einem umlaufenden Zargenkranz gebildet. Die Zargen können in die Beine eingezapft sein oder sie sind von innen an dem Zargenkranz befestigt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000864> ;
    skos:prefLabel "Zargentisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000864> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000864" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000863> ;
    skos:definition "Beim Ausziehtisch wird die Tischfläche durch Zug- und/oder andere Mechanismen vergrößert."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000865> ;
    skos:prefLabel "Ausziehtisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000874> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000874" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Aufsatzkommode"@de,
        "Tallboy"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000872> ;
    skos:definition "Die Doppelkommode ist zweiteilig gegliedert. Der obere Aufsatz, der zumeist zurückspringt, ist wie auch der untere Teil mit Schubladen versehen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000875> ;
    skos:prefLabel "Doppelkommode"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000905> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000905" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Anrichteschrank"@de,
        "Dressur"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Der Dressoir ist ein hochrechteckiger zweigegliederter Schrank. Der untere Teil ist stets offen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000906> ;
    skos:prefLabel "Dressoir"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000907> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000907" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Encoignure"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Der Eckschrank ist von seiner Konstruktion her zur Platzierung in einer Raumecke vorgesehen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000908> ;
    skos:prefLabel "Eckschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000919> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000919" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Der Halbschrank ist ein halbhoher, oft querrechteckiger Schrank."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002341> ;
    skos:prefLabel "Halbschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001004> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001004" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:definition "Das Kastenbett besteht aus einem für sich gearbeiteten Bettkasten, der auf Füßen, Sockeln oder Kufen aufsitzt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001005> ;
    skos:prefLabel "Kastenbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001044> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001044" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001042> ;
    skos:definition "Im Gegensatz zum Stehpult ist der Pultsekretär wesentlich breiter als tief. Die Schreibfläche ist etwa in Tischhöhe angebracht, so dass im Sitzen geschrieben werden kann."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002421> ;
    skos:prefLabel "Pultsekretär"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001045> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001045" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001042> ;
    skos:definition "Das Stehpult ist ein hohes Schreibpult, dessen Schreibfläche deutlich über Tischhöhe angebracht ist. Es kann daher nur im Stehen gearbeitet werden. Das Tiefenmaß des Möbels ist unwesentlich kleiner als das Breitenmaß. In der Regel ist das Stehpult in Stollenbauweise gefertigt. Die Schreibfläche dient oft als Klappe zu einem Kasten."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002422> ;
    skos:prefLabel "Stehpult"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001051> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001051" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Bureau Mazarin"@de,
        "Diplomat"@de,
        "Knieloch-Schreibtisch"@de,
        "Schreibmaschinentisch"@de,
        "kneehole desk"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001049> ;
    skos:definition "Der Piedestalschreibtisch ist ein freistehender Schreibtisch. Die Schreibplatte liegt auf zwei, meist mit Schubladen versehenen Kästen, den sogenannten Piedestalen. Dazwischen befindet sich oft eine unter der Schreibplatte hängende Schublade.Bei einer Sonderform sind in den unter der Schreibplatte befindlichen Zargenkranz Schubladen integriert."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001052> ;
    skos:prefLabel "Piedestalschreibtisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001054> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001054" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Aufsatzschreibschrank"@de,
        "Sekretär à trois corps"@de,
        "Trisur"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001053> ;
    skos:definition "Der Aufsatzsekretär besteht optisch aus drei Teilen: dem Unterbau, dem Mittelteil mit schräggestellter Schreibplatte und dem Aufsatz."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001055> ;
    skos:prefLabel "Aufsatzsekretär"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001066> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001066" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Sofabank"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001059> ;
    skos:definition "Bei der Polsterbank ist die Sitzfläche gepolstert; Rückenlehne und Armlehnen können zusätzlich flach gepolstert sein. Die Übergänge zum Sofa sind fließend."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002428> ;
    skos:prefLabel "Polsterbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001068> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001068" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Banktruhe"@de,
        "Cassabanca"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001059> ;
    skos:definition "Hauptkonstruktionsmerkmal der Truhenbank ist der querrechteckige Kasten, dessen Klappdeckel die Sitzfläche bildet. Die Truhenbank ist mit Rücken- und/oder Armlehne(n) versehen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002431> ;
    skos:prefLabel "Truhenbank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001080> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001080" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Taburet"@de,
        "Taburett"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001072> ;
    skos:definition "Das Tabouret ist ein gepolsterter Hocker."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001081> ;
    skos:prefLabel "Tabouret"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001086> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001086" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Chaire"@de,
        "Kastenbank"@de,
        "Kastenhocker"@de,
        "Kastenstuhl"@de,
        "Truhensitz"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Hauptkonstruktionsmerkmal des Kastensitzes ist der Kasten unter der Sitzfläche. Wenn er mit einem Klappdeckel versehen ist, kann der Kasten als Behältnis benutzt werden. Er kann mit Rückenlehne und/oder Armlehnen versehen sein."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001087> ;
    skos:prefLabel "Kastensitz"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001119> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001119" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Campingstuhl"@de,
        "Feldstuhl"@de,
        "Perroquet"@de,
        "Regiestuhl"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Sitz- und Lehnenfläche sind beim Faltstuhl im Gegensatz zum Klappstuhl faltbar."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001120> ;
    skos:prefLabel "Faltstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001121> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001121" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Kragstuhl"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Der Freischwinger ist vorder- oder hinterbeinlose Stuhl; sein Sitz kragt über die Kufenfüße."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001122> ;
    skos:prefLabel "Freischwinger"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001126> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001126" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Der Klappstuhl besteht im Gegensatz zum Faltstuhl aus starren Konstruktionsteilen, die klappbar sind."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001127> ;
    skos:prefLabel "Klappstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001133> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001133" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Drechselstuhl"@de,
        "Sprossenstuhl"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Beim Pfostenstuhl stehen die Beine (Pfosten) stets senkrecht, wobei die hinteren in die Rückenlehne übergehen. Die Verbindung der Beine untereinander durch Sprossen ist für die Stabilität unerlässlich."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001134> ;
    skos:prefLabel "Pfostenstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000794> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000794" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:prefLabel "Ablage"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000826> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000826" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Postament"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Der Sockel besteht aus einem geschlossenen Korpus, dessen Oberseite zur Ablage dient."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002292>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002461> ;
    skos:prefLabel "Sockel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000887> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000887" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Der Aufbauschrank besteht aus mindestens zwei konstruktiv getrennten, formal ähnlichen Teilen, die aufeinander stehen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000888>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000889> ;
    skos:prefLabel "Aufbauschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000916> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000916" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Der Glasschrank ist ein Schrank, der formal in verschiedenen Typen ausgeführt sein kann. Charakteristisch ist die großflächige Verglasung."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000917>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000918> ;
    skos:prefLabel "Glasschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001014> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001014" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000992> ;
    skos:definition "Die Liege ist ein flaches, einfaches und schmales Liegemöbel. Ihre Liegefläche besteht entweder aus textiler Bespannung oder ist gepolstert ausgeführt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001015>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002404> ;
    skos:prefLabel "Liege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001049> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001049" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Bonheur du jour"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001034> ;
    skos:definition "Der Schreibtisch ist ein Tisch mit waagerechter oder schräger Schreibplatte. Er besitzt Ablagen für Schreibgeräte und/oder Schubladen und kann einen Aufsatz haben.Zierliche Schreibtische mit einem niedrigen zurückgesetzten Aufbau werden \"Bonheur du jour\" genannt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001050>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001051> ;
    skos:prefLabel "Schreibtisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001112> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001112" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Gratstuhl"@de,
        "Kneipstuhl"@de,
        "Schabellen-Stuhl"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Beim Brettstuhl ist die Rückenlehne ein eigenständiges Element. Sie wird mit einem oder zwei Zapfen in den Sitz aus Vollholz gesteckt und verkeilt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001113>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001114> ;
    skos:prefLabel "Brettstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001135> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001135" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> ;
    skos:definition "Der Stuhl hat eine gepolsterte Sitzfläche; auch die Lehne kann gepolstert sein. Das Stuhlgestell ist in der Regel sichtbar. Der Polsterstuhl hat meist eine höhere Sitzfläche als der Sessel. Der Übergang zum Sessel ist fließend."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001136>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002448> ;
    skos:prefLabel "Polsterstuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001161> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001161" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:definition "Die bewegliche Trennwand kann unterschiedliche Formen haben und aus verschiedenen Materialien bestehen. Gemein ist allen Trennwänden eine oder mehrere Flächen, die abschirmen. Sie sind mit einer Standvorrichtung, zumeist mit Füßen, versehen.Geschichte: Die Geschichte der beweglichen Trennwände hängt mit der Entwicklung von Wohnqualität und Heizung, ebenso aber auch mit der Herausbildung der Intimsphäre zusammen. Bewegliche Trennwände dienten als Schutz gegen Zugluft und als Wärmeregulator - die aus dem Französischen übernommenen Wörter \"Paravent\" und \"Parafeu\" bedeuten \"bei Wind\" bzw. \"bei Hitze\" - , sie teilten Räume, boten Sichtschutz und hielten blendendes Licht ab. Darüber hinaus fungierten sie als repräsentative Schaustücke.In Ostasien - allen voran in China - entstanden besonders im 16. Jahrhundert wertvolle, mit Lackmalerei oder bemalter Seide verzierte Wandschirme. In Europa wurden sie im Zuge der Chinoiserie-Begeisterung des 18. Jahrhunderts übernommen, waren auch noch im 19. Jahrhundert weit verbreitet.Vor die offenen Kamine stellte man zum Schutz gegen die direkte Hitze großflächige Kaminschirme; die etwas zierlicheren Ofenschirme übernahmen diese Funktion vor den eisernen Öfen, die seit dem 17. Jahrhundert Eingang in die Wohnungen fanden und bis weit ins 20. Jahrhundert die übliche Heizquelle waren. Sowohl bei Kamin- als auch bei Ofenschirmen war die Schauseite wechselreich ausgeschmückt. Auch Patentsekretäre, in ihrer Hauptfunktion ein Schreibmöbel, wurden in geschlossenem Zustand als Wärmeschirm vor dem Ofen platziert. Mit der Entwicklung der Zentralheizung, die sich in der 2. Hälfte des 20. Jahrhunderts durchgesetzt hat, verloren Ofenschirme ihre Bedeutung."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001162>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001163> ;
    skos:prefLabel "Trennwand, bewegliche"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001165> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001165" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001166>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001168> ;
    skos:prefLabel "Altäre"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001187> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001187" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001188>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001189> ;
    skos:prefLabel "Tafeln"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000857> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000857" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> ;
    skos:definition "Der Wandtisch ist für eine wandbündige Aufstellung konzipiert. Die Rückseite hat keine Schaufunktion und ist daher zumeist schlicht gehalten."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000858>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000859>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000860> ;
    skos:prefLabel "Wandtisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000969> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000969" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Cassone"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964> ;
    skos:definition "Die Kastentruhe besteht aus einem für sich geschlossenen Korpus, der zumeist auf Sockel, Kufen und/oder Füßen aufsitzt. Der Deckel ist entweder flach oder erhoben gestaltet."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000973>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000974>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000975> ;
    skos:prefLabel "Kastentruhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000995> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000995" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Ausziehbett"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> ;
    skos:definition "Die Bettfläche des Auszugbettes ist durch einen ausziehbaren Teil zu vergrößern."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000996>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000997>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002395> ;
    skos:prefLabel "Auszugbett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001026> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001026" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001017> ;
    skos:definition "Der Wiegenkorpus ist auf quer oder längs schaukelnden Kufen montiert."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001027>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001028>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001029> ;
    skos:prefLabel "Kufenwiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001042> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001042" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001034> ;
    skos:definition "Hauptsächliche Kontruktionsmerkmale des Schreibpultes sind die schräggestellte Schreibfläche und die Ablagefläche für Schreibutensilien."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001043>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001044>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001045> ;
    skos:prefLabel "Schreibpult"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001053> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001053" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Schreibkasten"@de,
        "Schreibschrank"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001034> ;
    skos:definition "Der Sekretär ist ein Schreibmöbel mit einer klapp- oder herausziehbaren Schreibfläche versehenes Schreibmöbel. Im geschlossenen Zustand ist die Schreibklappe entweder senkrecht oder schräg gestellt. Der Unterbau kann tisch-, schrank- oder kommodenartig sein.Unter den Sekretären finden sich durch ihre Form ausgewiesene Typen wie das Schreibkabinett, der Lyrasekretär oder der Pyramidensekretär."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001054>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001056>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002423> ;
    skos:prefLabel "Sekretär"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001092> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001092" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Confident"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001090> ;
    skos:definition "Bei der Bergère sind die Armlehnen geschlossen und aus einem Stück. Die häufig geschweifte Rückenlehne reicht bis zum Sitz hinunter. Charakteristisch ist die zusätzliche Polsterung des Sitzes durch ein aufgelegtes Kissen. Die Bergère ist besonders breit gebaut, daher sind die Übergänge zum Sofa fließend."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001093>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001094>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002436> ;
    skos:prefLabel "Bergère"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001150> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001150" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:definition "Der Spiegel besteht aus einer zum Zweck der Widerspiegelung bearbeiteten Fläche. Er kann wandfest montiert sein oder frei stehen.Geschichte: Bereits um 3000 v. Chr. wurden in Ägypten kleine Handspiegel aus poliertem Metall hergestellt. Die Griechen erfanden im 6. Jahrhundert v. chr. den Standspiegel, um 450 v. Chr. auch den Klappspiegel. Erste, allerdings noch sehr zierliche Glasspiegel entstanden im Römischen Reich - kleine konvexe Formen, die mit Blei- oder Zinnfolie belegt waren. Derartige Stücke erfreuten auch im Mittelalter als Schmuckstücke die Damen des Adels.Im 16. Jahrhundert kamen durch die verstärkte Einführung von Zylinderglas große Glasspiegel in Mode. Zum Produktionszentrum entwickelte sich die zu Venedig gehörende Insel Murano, sie beherrschte den europäischen Spiegelmarkt bis zum späten 17. Jahrhundert. 1688 wurde in Frankreich das Verfahren des Glasgießens wieder entdeckt; die neu errichtete Gussglasmanufaktur belieferte auch das Schloss von Versailles. Weitere Spiegel-Fabriken entstanden u.a. in Deutschland, Dänemark und Österreich.Der Spiegel erlebte seine Hochblüte im 17. und 18. Jahrhundert. Fantasie- und prunkvoll gestaltet, war er als Repräsentationsmöbel schnell fester Bestandteil der Wohnungen reicher Leute, eröffnete ihnen auch neue Wege der Raumgestaltung. So entstanden Spiegelkabinette, in denen Spiegel zur Steigerung von teilweise illusionistisch wirkenden Effekten eingesetzt wurden. Anfangs platzierte man die Spiegel über den sich gegenüber liegenden Kaminen, dann bedeckten sie - nun als feste Einbauten - auch Decke und Wände.In der ersten Hälfte des 19. Jahrhunderts eroberten Spiegel die Wohnungen aller sozialen Schichten."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001151>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001152>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001157> ;
    skos:prefLabel "Spiegel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001157> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001157" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001150> ;
    skos:definition "Wandspiegel sind entweder an eine Wand montiert oder angelehnt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001158>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001159>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001160> ;
    skos:prefLabel "Wandspiegel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000890> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000890" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Armoire à deux corps"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> ;
    skos:definition "Der Aufsatzschrank besteht aus mindestens zwei übereinander angeordneten Teilen, wobei sich die Teile formal deutlich unterscheiden: Der obere Teil ist häufig eingezogen und/oder zurückgesetzt. Der untere Teil ähnelt häufig einer anderen Möbelform (Kommode, Anrichte, Tisch)."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000891>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000893>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000894>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002324> ;
    skos:prefLabel "Aufsatzschrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001152> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001152" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001150> ;
    skos:definition "Der frei stehende Spiegel wird Standspiegel genannt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001153>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001155>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001156>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002469> ;
    skos:prefLabel "Standspiegel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000992> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000992" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001014>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001016>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001017>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002405> ;
    skos:prefLabel "Liegemöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000870> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000870" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000871>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000872>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000963>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002368>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002380> ;
    skos:prefLabel "Behältnismöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001018> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001018" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001017> ;
    skos:definition "Der Korpus der Hängewiege ist an Seilen, Ketten oder anderen Vorrichtungen aufgehängt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001019>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001020>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001022>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001023>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001024>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001025>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002467> ;
    skos:prefLabel "Hängewiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001104> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001104" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Canapé"@de,
        "Couch"@de,
        "Divan"@de,
        "Diwan"@de,
        "Kanapee"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Das Sofa ist im Gegensatz zum Sessel mehrsitzig und hat sowohl eine gepolsterte Sitzfläche als auch eine gepolsterte Rückenlehne. Das Sofa kann auch Armlehnen haben, die ebenfalls gepolstert sein können. Die Übergänge zur Polsterbank sind fließend."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001105>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001106>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002439>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002440>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002441>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002442>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002443> ;
    skos:prefLabel "Sofa"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000800> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000800" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Kleiderablage"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Die Garderobe besteht aus einer Aufhängevorrichtung für Oberbekleidung und mindestens einem der folgenden Elemente: Spiegel, Schirm- oder Stockständer, Hutablage, Handschuhablage, Schrank- oder Kommodenelement, Schuhablage. Sie steht entweder frei im Raum oder ist wandfest montiert."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000801>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000802>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000803>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000804>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000805>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000806>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000807>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002287> ;
    skos:prefLabel "Garderobe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000813> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000813" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Desserte"@de,
        "Servante"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> ;
    skos:definition "Das Regal ist ein vorn offenes Gestell mit mehreren Böden. Es kann stehen oder hängen und ist nach mindestens einer Seite offen.Konstruktiv sind folgende Haupttypen zu unterscheiden:1) Pfostenregal2) Seitenteil- bzw. Steckregal3) KragarmregalRegale, die - besonders im Klassizismus und im Biedermeier - für reine Repräsentationszwecke gebaut wurden, sind unter den Bezeichnungen \"Servante\" oder \"Desserte\" bekannt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000814>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000815>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000816>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000817>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000820>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000822>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000823>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000825> ;
    skos:prefLabel "Regal"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001090> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001090" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Fauteuil"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Der Sessel ist im Gegensatz zum Polsterstuhl immer mit gepolsterter Sitzfläche und gepolsterter Rückenlehne und zumeist mit Armlehnen ausgestattet. Er ist einsitzig und hat meist eine geringere Sitzhöhe als ein Stuhl."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001091>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001092>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001095>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001097>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001099>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001100>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002437>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002438> ;
    skos:prefLabel "Sessel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001017> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001017" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000992> ;
    skos:definition "Die Wiege ist ein Kinderbett, das zum Schaukeln und/oder Schwingen eingerichtet ist. Sie ist kasten-, trog-, korbförmig oder andersartig gestaltet. Oft sind Wiegen mit einem Himmel versehen, der am Wiegenbogen aufgehängt ist. Weiteres Zubehör ist das Wiegenbrett, ein Gestell aus zwei unter den Kufen liegenden Brettern und einem beide Bretter verbindenden Mittelsteg. Die Konstruktion von Wiegen aus Kunststoffen, Geflecht und Metallen differiert zuweilen; diese Wiegen orientieren sich jedoch in der Regel an der tradierten Wiegen-Form.Stehwiegen, deren Kufen an der Unterseite abgeplattet sind und die daher nicht schaukeln können, sind hier nicht einzuordnen.Geschichte: Säuglinge hatten - anders als Kleinkinder - ihre eigenen Liegemöbel, in denen sie geschützt und ohne in Gefahr zu sein, von Größeren erdrückt oder erstickt zu werden, schlafen konnten: die Wiegen. Biblischen Motiven, so die Auffindung Moses' und Christi Geburt, als zentralen Themen in den bildenden Künsten verdanken wir eine Vielzahl von Wiegendarstellungen. Abgebildet sind - quer durch die Jahrhunderte - hängende ebenso wie stehende Wiegen, aus Holz, Textil oder Flechtwerk, reich verziert oder schlicht gehalten.Trotz der Nachweisdichte kann eine exakte Abfolge, wann welcher Wiegentyp entstand, nicht angegeben werden. Trogwiegen dürften neben den aufgehängten Wiegenkästen zu den ältesten Wiegen zählen. Wann genau der auf dem Boden stehende Wiegenkasten zum Schaukeln mit Kufen versehen wurde, ist nicht bekannt.Beim Vesuvausbruch im Jahre 79 wurde eine Kufenwiege verschüttet; in den 1930er Jahren ausgegraben, dürfte sie heute die älteste erhaltene Kufenwiege sein. Eine Kontinuität zu späteren Wiegen lässt sich aufgrund fehlender Belege nicht nachweisen. Fest steht jedoch, dass die Kufenwiege vom 13. bis zum 19. Jahrhundert die am häufigsten zu findende Wiegenform war.Die älteste bekannte Gestellhängewiege blieb in England erhalten, sie datiert vom Ende des 15. Jahrhunderts. Spätere Darstellungen finden sich in mittelalterlichen Inkunabeln und auf Altargemälden; weite Verbreitung fand die Gestellhängewiege dann im 18. und 19. Jahrhundert.Im Jahr 1811 entwickelte der Bückeburgische Arzt Bernhard Christoph Faust, der sich auch als Sozialhygieniker einen Namen machte, die Fahrstuhlwiege, eine in ein luxuriöses Gestell eingebaute, an Federn aufgehängte Wiege.Anfang des 19. Jahrhunderts kamen Wiegen aus Eisen - Drahtkörbe auf eisernem oder hölzernem Gestell -auf; verbreitet waren sie vorwiegend in den sächsischen und rheinisch-westfälischen Industriegebieten.Weitere regionale Vorlieben für bestimmte Wiegentypen haben sich entwickelt. So ergab die Umfrage des Atlas der deutschen Volkskunde von 1933, dass die Querschwinger allgemeine Verbreitung gefunden haben, Längsschwinger waren im Hessischen, in Thüringen und im nördlichen Siegerland beliebt. Der Doppelschwinger entstand dort, wo Quer- und Längsschwinger aufeinander trafen. Ständerwiegen waren in Mecklenburg und Vorpommern gebräuchlich, Hängewiegen im Fichtelgebirge und im benachbarten Böhmen.Abb.: Skizze von Hendschel"@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001018>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001026>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002406>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002407>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002408>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002409>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002410>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002411>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002412>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002413> ;
    skos:prefLabel "Wiege"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000872> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000872" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Chiffoniére"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000870> ;
    skos:definition "Die Kommode ist ein Behältnismöbel mit zwei oder mehreren Schubladen.Geschichte:Als Möbel eigenen Typs wurde die Kommode in Frankreich im 17. Jahrhundert entwickelt. In Deutschland ist sie nicht vor den 1720er Jahren nachweisbar; sie übernahm zahlreiche Funktionen der Truhe. Ihre Funktion als Aufbewahrungsmöbel für Kleidung erhellt sich aus der französischen Bezeichnung Chiffonnière (= Kommode, auch: Lumpensammlerin; chiffon = Stofffetzen, Lumpen), die sich dem Sinn verwandt auch im aus dem Französischen übernommenen Wort \"Commode\" für die bequeme, also \"kommode\" Möglichkeit zur Ablage von Kleidungsstücken wiederfindet."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000873>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000874>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000876>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000878>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000880>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000881>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002316>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002317>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002318>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002319>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002320> ;
    skos:prefLabel "Kommode"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001072> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001072" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Schemel"@de,
        "Stabelle"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Der Hocker besteht aus einer Platte und einer oder mehreren Stütze(n) bzw. einem oder mehreren Stützbrett(ern), die diese tragen. Der Hocker hat keine Rückenlehne. Die Konstruktion von Hockern aus Kunststoffen, Glas, Geflecht, Metallen, Papier/Pappe und/Oder Textil differiert zuweilen; diese Hocker orientieren sich jedoch in der Regel an der tradierten Hocker-Form."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001074>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001075>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001076>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001077>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001078>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001079>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001080>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001082>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001084>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002432>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002433>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002434> ;
    skos:prefLabel "Hocker"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001034> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001034" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Bureau"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:definition "Eine zum Schreiben bestimmte Fläche ist das wesentliche Merkmal eines Schreibmöbels. Es kann verschiedene - zum Beispiel kommoden-, schrank- oder tischähnliche - Grundformen haben.Geschichte: Die Geschichte der Schreibmöbel ist mit der Geschichte des Schreibenkönnens eng verknüpft; solange die Kunst des Schreibens einigen wenigen vorbehalten war, spielte das private Schreibmöbel keine Rolle. Schreibmöbel entstanden als Berufsmöbel für Mönchen, Ratsschreiber und Kaufleute; in reicher Variationsbreite gab es Schreibpulte für professionelle Schreiber seit dem Mittelalter. Erste Bildbelege datieren aus der Mitte des 6. Jahrhunderts.Männer und auch Frauen des städtischen Bürgertums eigneten sich im 14. Jahrhundert das Schreiben als professionelles Hilfsmittel an. Seit dem 15. Jahrhundert kam es dann zu einer Ausbrfeitung der Schreib- und Lesekultur, die das beruflich Notwendige weit überschritt und sich in der Aufstellung von Schreibpult, Sekretär oder Schreibtisch im Privatbereich manifestierte.Die Entwicklung der einzelnen Schreibmöbel-Formen verlief zum Teil parallel. Seit der Renaissance sind Schreibmöbel mit Klappbrett, auf dessen Innenseite geschrieben wird, verbreitet. Sekretäre mit schräggestellter Platte, seinerzeit Schreibschrank genannt, kamen im Barock auf. Hochrechteckige Sekretäre mit senkrechter Klappe - sie gelten heute als ein typisches Biedermeiermöbel - sind in Frankreich schon seit der Rokokozeit sehr beliebt; in Deutschland fanden sie erst im Klassizismus weite Verbreitung.Ende des 17. Jahrhunderts wurde für Adel und Staatsverwaltung in Frankreich das Bureau plat - der flache Schreibtisch - als spezifisches Schreibmöbel ausgestaltet, das rasch seinen Weg in die Privatgemächer reicher Menschen fand. Zu Beginn des 18. Jahrhunderts wurde es zum Schreibtisch weiter entwickelt, dessen Schreibplatte auf zwei seitlich angeordneten, verschließbaren Schubladenkörpern aufliegt. Mit der massenhaften Verbreitung der Schreibmaschine stellte man diesen Möbeltyp im 20. Jahrhundert auch als Schreibmaschinentisch her; er ist deutlich niedriger als der ursprüngliche Schreibtisch, da das maschinelle Schreiben eine andere Körperhaltung als das Schreiben mit der Hand verlangt.In die bürgerliche Wohnung hielt seit der Mitte des 18. Jahrhunderts das Damenbureau Einzug. Das Zylinderbureau ist ebenfalls eine Erfindung des 18. Jahrhunderts; wie die meisten Formen der Schreibmöbel wurde es in Frankreich entwickelt.Anfang des 19. Jahrhunderts fand in Deutschland auch der Patentsekretär seine Abnehmer. Dieses platzsparende Möbel entstand Ende des 18. Jahrhunderts in England; in geschlossenem Zustand diente es als Ofenschirm, geöffnet als Schreibmöbel.Eine Entwicklung des letzten Drittels des 20. Jahrhunderts sind die Computertische."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001035>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001036>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001037>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001038>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001039>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001040>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001042>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001049>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001053>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001057>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002418>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002419>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002420> ;
    skos:prefLabel "Schreibmöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001059> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001059" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Banquette"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Die mehrsitzige Fläche der Bank, die durch Wangen, Stützen, Pfosten oder eine Kastenkonstruktion getragen wird, ist deutlich breiter als tief. Die Bank kann mit Rücken- und/oder Armlehnen versehen sein. Die Konstruktion von Bänken aus Kunststoffen, Glas, Geflecht, Metallen, Papier/Pappe und/oder Textil differiert zuweilen; diese Bänke orientieren sich jedoch in der Regel an der tradierten Bank-Form. Eine Bank mit seitlichen Armlehnen wird \"Banquette\" genannt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001061>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001062>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001063>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001064>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001065>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001066>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001068>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001069>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001070>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002426>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002427>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002429>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002430> ;
    skos:prefLabel "Bank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000964> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000964" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Kasten"@de,
        "Kiste"@de,
        "Lade"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000870> ;
    skos:definition "Die Truhe ist ein mit einem Klappdeckel versehener, in der Regel querrechteckiger Kasten. Der Deckel ist entweder flach oder gewölbt gestaltet.Der hoch gezogene Klappdeckel ähnelt Dachformenh, z. B. der gewölbte dem Tonnendach, der ungebrochene dem Satteldach und der gebrochene dem Mansardgiebeldach. Bei der \"Dach-\" oder \"Giebeltruhe\" sind die Giebel entweder Teile des Deckels und werden mit hochgeklappt oder sie sind feststehende Teile der Seitenwände. Bei einer Sonderform der \"Dachtruhe\" ist nur die zur Schauseite geneigte \"Dachfläche\" nach oben zu öffnen.Geschichte:Der Blick ins \"Deutsche Wörterbuch\" zeigt, dass das im Oberdeutschen heimische Wort \"Truhe\" erst seit dem 10. Jahrhundert belegt ist. In Norddeutschland gelangt es Jahrhunderte später in die Schriftsprache; hier gilt das Wort noch Ende des 18. Jahrhunderts als \"Provinzialismus\" . In Gebrauch an seiner Stelle sind die Wörter \"Kasten\" oder auch \"Kiste\".Die Geschichte der Truhe als Gebrauchsmöbel verläuft regional unterschiedlich, sie war zudem von der Schichtzugehörigkeit ihrer Nutzerinnen und Nutzer bestimmt.Bis zum Mittelalter war die Truhe überall das gebräuchlichste Behältnismöbel; sie dient zur Aufbewahrung von Textilien, Kleidern, Lebensmitteln und Vorräten aller Art, hatte zuweilen ein Geheimfach zur Aufbewahrung der Wertsachen. Dann übernahm der Schrank vielfach diese Funktion.Als Dienstboten- oder Gesindetruhe behielt sie in einigen Gegenden jedoch noch bis ins 20. Jahrhundert hinein ihre Aufgabe als Verwahrmöbel.Alte Truhen werden umgenutzt, fanden als Kohlenkasten, Futterkiste oder ähnliches Verwendung. Gegen Ende des 19. Jahrhunderts erfuhr die Truhe als Prunkmöbel des Historismus in bürgerlichen Kreisen eine Wiederbelebung. Die heutigen Truhen haben als Dielenmöbel eher Repräsentations- als Behältnisfunktion."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000967>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000969>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000980>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002369>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002370>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002371>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002372>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002373>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002374>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002375>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002376>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002377>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002378>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002379> ;
    skos:prefLabel "Truhe"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001058" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> ;
    skos:definition "Geschichte: Sitzmöbel lassen sich in Einsitzer (Stuhl, Hocker, Sessel) und Mehrsitzer (Bank, Sofa) unterscheiden, wobei die Übergänge zu den Liegemöbeln fließend sein können.Nachdem zuerst Steine und Baumstämme als Natursitze verwendet wurden, bildeten sich spätestens in der Antike alle Grundformen der Sitzmöbel (Bank, Hocker und Stuhl) aus. Korbstühle und Falt- oder Scherenstühle beziehungsweise -hocker waren besonders beliebt, blieben aber in der Regel hochgestellten Persönlichkeiten vorbehalten. Niedriger gestellte Personen begnügten sich mit Bänken oder Sitzkissen. Eine derartige soziale Abstufung des Sitzmöbelgebrauchs hat sich bis heute erhalten.Die Bank, ursprünglich frei im Raum stehend, rückte im Frühmittelalter an die Wand; teilweise wurde sie wandfest montiert. Im 12. Jahrhundert erhielt die Bank Rücken- und Armlehnen; in der Renaissance entstand die Truhenbank. Aus der Kombination von Truhe und Thron entwickelt, gehörte sie im 16. Jahrhundert zum repräsentativen Mobiliar der Oberschicht.Die feste Polsterung der Bank im 17. Jahrhundert führte zur Entwicklung des Kanapees, das sich in der 2. Hälfte des 17. Jahrhunderts in Frankreich und Deutschland durchsetzte und im Neorokoko wieder auflebte. Parallel dazu entwickelte sich ebenfalls aus der gepolsterten Bank in der 2. Hälfte des 17. Jahrhunderts das schmalere Sofa, das türkische Einflüsse aufnahm und daher im 19. Jahrhundert oft auch als Diwan bhezeichnet wurde. Im Biedermeier erfreute es sich großer Beliebtheit, war zentraler Bestandteil bürgerlicher Wohnkultur.Ähnlich wie die Bank wurde in der späten Gotik der Kastensitz, der im 16. Jahrhundert zur Chyére fortentwickelt wurde, zum repräsentativen Möbel. Parallel dazu erfreuten sich Falt- und Klappstühle, besonders die Scherenstühle, großer Beliebtheit.Der Zargenstuhl, der im Barock Bedeutung erlangte, war Voraussetzung für die entwicklung der gepolsterten Stühle; gleiches gilt sinngemäß für die Hocker. Im 17. Jahrhundert entstanden aus den Stühlen durch die Polsterung von Rücken- und Armlehnen erste Vorläufer des Sessels. Der Ohrensessel, unter Ludwig XIV. entstanden, erlebte im 18. Jahrhundert seine Blütezeit. Beliebt war um 1730/40 auch die Bergére.Das 19. Jahrhundert brachte als Folge von Industrialisierung und Mechanisierung die ersten massenhaft produzierten Sitzmöbel, wobei die von Michael Thonet um 1830 entwickelten Bugholzstühle die wichtigste Rolle spielten. In den 1890er Jahren begann man, Stahlrohr für den Stuhlbau zu verwenden, doch fanden Stahlrohrstühle erst in den 1920er Jahren den Weg von Terrasse und Garten in die Wohnungen. In dieser Zeit entstanden auch Stühle aus Lagenhölzern. Ende der 1940er/Anfang der 1950er Jahre kamen die Kunststoffstühle hinzu, 1963 deren aufblasbare Varianten, 1865 schließlich auch Stühle aus Karton."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001059>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001071>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001072>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001085>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001086>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001088>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001089>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001090>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001101>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001102>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001103>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001104>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001109>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002424>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002425>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002435>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002456> ;
    skos:prefLabel "Sitzmöbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000993> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000993" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Bettlade"@de,
        "Bettsponde"@de,
        "Bettstatt"@de,
        "Bettstelle"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000992> ;
    skos:definition "Das Bett ist ein Gestell zur Aufnahme einer Liegeunterlage (Strohsack, Matratze usw.). Die Mehrzahl der Betten besteht aus Kopf- und Fußteil, an die die Seitenteile eingebracht werden. Anstelle der Seitenteile kann ein Rahmen Kopf- und Fußteil verbinden. Die Konstruktion von Betten aus Kunststoffen, Geflecht, Metallen, Papier/Pappe und/oder Textil differiert zuweilen; diese Betten orientieren sich jedoch in der Regel an der tradierten Bett-Form.Geschichte: Schon in den alten Hochkulturen wie Ägypten oder Babylonien war die auf ein Gestell mit Füßen gelagerte Bettstelle bekannt. Die Griechen und Römer übernahmen die Gewohnheit, zum Schlafen eine Liege zu benutzen. Im Grunde steht dieses antike Bett - mit lediglich leichten Abwandlungen - noch heute als Ruhelager in den Schlafzimmern.In Nord-, Ost- und Mitteleuropa wurden bis ins Mittelalter jedoch noch der Fußboden oder die wandfeste umlaufende Bank als Liegestatt benutzt, ehe dann der auf niedrigen Füßen stehende Holzkasten als Bettstatt aufkam. Vom 12. Jahrhundert an erhielt das Bett die uns vertraute Gestalt: Es wurde höher, das Gestell rundum verschalt.Im späten Mittelalter und in der Gotik überdachte man die Betten mit Baldachin oder Himmel. Sie hatten an den drei nicht wandständigen Seiten Vorhänge, die man tagsüber hoch band, so dass die Holzkonstruktion sichtbar wurde. Seit dem 12. Jahrhundert waren diese Betttypen in allen Ständen in Gebrauch. Im 15. Jahrhundert wurden die textilen Baldachine und Himmel vielfach durch hölzerne abgelöst; auch fanden nun Betten mit Halbbaldachinen bzw. -himmeln weite Verbreitung. Im 17. Jahrhundert entstanden auf dem lande die Bettkasten, sie gehörten bis ins 19. Jahrhundert in vielen Regionen zum üblichen Möbelrepertoire. Im Klasizismus errang die Récamiere - auch als Lit bateau bekannt - kurzzeitig allergrößte Beliebtheit. Mit der Industrialisierung kamen im 19. Jahrhundert die Metallbetten auf und auch im 20. Jahrhundert entstanden neue Betttypen, so das Stapelbett.Zu beobachten ist stets ein Nebeneinander verschiedener Liegemöbel. Der Bettengebrauch entwickelte sich schichten- wie auch regionalspezifisch unterschiedlich: Während die meisten Menschen das Bett lediglich als nächtliche Liegestatt nutzten, wurde es in höfischen und großbürgerlichen Kreisen zum repräsentativen Prunkmöbel: Im \"Paradebett\" - vernehmlich Betten mit (Halb-)Himmel oder (Halb)Baldachin - empfing man auch Gäste. Im 18. Jahrhundert hatte diese Nutzung ihren absoluten Höhepunkt, verschwand im 19. Jahrhundert mit der Initmisierung des privaten Lebens.Regionale Vorlieben zeigten sich vornehmlich in der Ausgestaltung der Betten: So waren Aufsatzbetten mit ihren hohen, zum Teil üppig dekorierten Kopfteilen besonders in Bayern und Österreich beliebt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000994>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000995>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001000>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001001>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001002>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001003>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001004>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001006>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001008>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001009>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001010>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002394>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002396>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002397>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002398>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002399>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002400>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002401>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002402>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002403> ;
    skos:prefLabel "Bett"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000795> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000795" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000794> ;
    skos:definition "Gestelle sind Ablagen in unterschiedlichen Konstruktionen und Formen, die sich nach dem jeweiligen Verwendungszweck richten.Geschichte:Die Grundformen der Gestelle, so das Bord oder der Kleiderrechen, wurden im Spätmittelalter für den Bereich der häuslichen Wirtschaft entwickelt, bevor sie in die eigentlichen Wohnbereiche übernommen wurden. Die ausgeprägte Differenzierung in unterschiedliche Formen fand erst im 19. und 20. Jahrhundert statt."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000796>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000797>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000798>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000799>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000800>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000808>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000809>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000810>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000811>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000812>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000813>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000826>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000827>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000828>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000829>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000830>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002284>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002286>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002288>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002289>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002290>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002291>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002293>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002460>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002462> ;
    skos:prefLabel "Gestell"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001110> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00001110" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058> ;
    skos:definition "Der Stuhl besteht aus einer Sitzfläche und einer oder mehreren Stütze(n) bzw. einem oder mehreren Stützbrett(ern), das/die diese(s) trägt/tragen. Der Stuhl hat immer eine Rückenlehne und kann auch Armlehnen haben. Die Konstruktion von Stühlen aus Kunststoffen, Glas, Geflecht, Metallen, Papier/Pappe und/oder Textil differiert zuweilen; diese Stühle orientieren sich jedoch in der Regel an der tradierten Stuhl-Form."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001112>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001115>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001116>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001118>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001119>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001121>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001124>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001126>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001130>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001132>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001133>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001135>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001140>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001143>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001145>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001146>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001148>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002444>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002445>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002446>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002447>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002449>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002450>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002451>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002452>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002453>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002454>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002455>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002468> ;
    skos:prefLabel "Stuhl"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000793" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:definition "Unter dem Begriff \"Möbel\" (von lateinisch mobilis = beweglich) fassen wir hier ausschließlich die im Haus benutzten Einrichtungsgegenstände, die zum privaten Wohnen und zur Aufbewahrung der persönlichen Habe entwickelt wurden. Nicht einbezogen sind fest mit dem Raum verbundene Einbauten, die nicht abzumontieren sind, wie gemauerte Bänke, begehbare Schränke oder Alkoven (Butzen). Möbel aus dem nichtprivaten Bereich, z. B. aus Werkstatt, Verwaltung, Kirche, Gastronomie usw., werden hier ebenfalls nicht behandelt.In den vorliegenden \"digitalen Thesaurus\" zur Gattung Möbel wurde, leicht gekürzt, folgende Publikation eingearbeitet:\"Möbel - Eine Typologie für Museen und Sammlungen\" von Gitta Böth, Manfred Hartmann, Bernd Kleebaum, Susanne Nickel und Viktor Pröstler unter Mitarbeit von Herbert Bald, Barbara Grimm, Hubertus Habel, Dietlinde Peter, Guido Schmid und Leonhard Tomczyk, erschienen im Deutschen Kunstverlag München Berlin, 2005, ISBN 3-422-06512-1.Einleitung (gekürzt)Wie nennt man das Objekt? Diese Frage ist stetiger Wegbegleiter vieler auf dem Gebiet der Dokumentation Tätigen. Sicherlich, zu fast allen Gegenstandsbereichen gibt es Fachliteratur. Die zielt in der Regel aber nicht auf die Begriffsfindung, sondern setzt sie voraus. Infolgedessen variiert selbst auf einem einzelnen Fachgebiet die Terminologie ganz erheblich. Abhilfe schaffen kann hier ein Thesaurus, den DIN 1463 so definiert: \"Ein Thesaurus im Bereich der Information und Dokumentation ist eine geordnete Zusammenstellung von Begriffen und ihren (vorwiegend natürlichsprachigen) Bezeichnungen, die in einem Dokumentationsgebiet zum Indexieren, Speichern und Wiederauffinden dient.\" (DIN 1463-1, Ausgabe 1987-11: Erstellung und Weiterentwicklung von Thesauri; Einsprachige Thesauri, S.2)Eine Forderung, für die Inventarisierung und Dokumentation von Museumssammlungen Thesauri zu schaffen, um Licht in den Terminologie-Dschungel zu bringen, ist nicht neu; sie wurde beispielsweise im Beschluss der Kultusministerkonferenz (KMK) zur \"Erfassung von Museumsbeständen\" vom 27.01.1995 erhoben. Einen Gesamt-Thesaurus aller denkbaren (Museums-)Objekte wird es jedoch nicht geben. Die Arbeit daran fände kein Ende, da das Spektrum aller möglichen Sammlungsgegenstände viel zu groß ist.Der hier vorgelegte Thesaurus berücksichtigt einen in vielen Museen repräsentierten Sammlungsbereich: Möbel. Er versteht sich als Hilfsmittel bei der Inventarisierung und Dokumentation und soll insbesondere denen Hilfestellung geben, die keine Spezialisten, keine Spezialistinnen im Bereich der Möbelkunde sind. Der Thesaurus richtet sich also vorrangig an interessierte - aber nicht spezialisierte - akademisch ausgebildete Kulturhistoriker und Kulturhistorikerinnen sowie an kulturgeschichtlich engagierte Laien. Eigene Forschungsarbeiten kann und will er nicht ersetzen. Er erfasst die Grundformen der Möbel im deutschspr. Raum; allerdings sind hier lediglich die zum privaten Leben bestimmten häuslichen Möbel berücksichtigt. Möbel aus dem nicht-privaten Bereich - zum Beispiel die Vielfalt von Werkstatt- und Büromöbeln oder die Möblierung von Krankenhäusern, Kirchen und ähnlichem - bleiben in dieser Publikation unberücksichtigt; sie sind einer weiteren Veröffentlichung vorbehalten.Die Grenze zwischen den im priv. Wohnbereich genutzten Möbeln und den \"nicht-privaten\" ist nicht immer eindeutig zu ziehen. Welche Begriffe aufzunehmen waren, haben wir ausgiebig diskutiert....Aufgrund der wesentlich von der Konstruktion her abgeleiteten Bezeichnungen taucht eine Vielzahl landläufig gängiger Begriffe nicht als Deskriptor auf. So haben wir die verbreiteten geografischen, regionalspezifischen, funktionalen, formalen oder stilepochenbezogenen Bez. nicht als Deskriptoren aufgenommen.... Wir haben einen Teil dieser häufig benutzten Bez. mit einem Stern * versehen in den Thesaurus... aufgenommen, um zu verdeutlichen, dass wir diese Möbelbez. nicht einfach nur \"vergessen\" haben, sondern dass sie als Nicht-Deskriptoren in einem an der Konstruktion orientierten Thesaurus nicht verwendet werden dürfen."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000794>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000870>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000992>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001034>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001058>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001150>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001161>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001165>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00001187>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002312>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002313>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002314>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002315>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002381>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002382>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002383>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002385>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002386>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002387>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002388>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002389>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002390>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002391>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002392>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002414>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002415>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002416>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002417>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002457>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002458>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002459> ;
    skos:prefLabel "Möbel"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000831> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000831" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000794> ;
    skos:definition "Der Tisch besteht aus einer horizontalen Platte, dem sogenannten Blatt, das von einem oder mehreren Tragelementen gehalten wird. Die Höhe variiert stil- und gebrauchsabhängig. Die Konstruktion von Tischen aus Kunststoffen, Keramik, Glas, Geflecht, Metallen, papier/Pappe und/oder Textil differiert zuweilen; diese Tische orientieren sich jedoch in der Regel an der tradierten Tisch-Form.Geschichte:Schon seit der Antike ist der Tisch entweder als luxuriöser Repräsentationsgegenstand oder als schlichtes Gebrauchsobjekt bekannt.Die im Frühmittelalter und bis in die Renaissance hinein am häufigsten verbreitete Tischform war der Tafeltisch. Er wurde bei Bedarf auf- und abgebaut und bestand aus zwei Böcken, über die lose Bohlen oder Bretter gelegt wurden. Er war, wie man auf zeitgenössischen Bildern sehen kann, mit einem großen Tischtuch bedeckt, das gleichzeitig als Serviette diente.Der markante Kastentisch entwickelte sich in der Spätgotik; die italienische Renaissance brachte den auf einer meist säulenartigen Mittelstütze ruhenden Rundtisch hervor.Im 15. Jahrhundert entwickelte sich der Wangentisch. Im 16. Jahrhundert kamen verstärkt Zargentische in Gebrauch, deren Beine im süddeutschen Raum ein aus Italien übernommenes kantiges Profil weiweisen, in Norddeutschland hingegen die aus England stammende, aus Holland eingeführte Balusterform.Im 17. und 18. Jahrhundert waren neben dem schweren ausziehbaren Esstisch viele weitere, oftmals sehr zierliche Tischformen verbreitet. Neue Grundformen wurden nicht mehr entwickelt, sondern bestehende dem jeweils herrschenden Geschmack angepasst."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000832>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000836>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000838>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000841>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000843>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000847>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000848>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000851>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000853>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000854>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000855>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000856>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000857>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000861>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000863>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002294>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002295>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002296>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002297>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002298>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002299>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002300>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002301>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002302>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002303>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002304>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002305>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002306>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002307>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002308>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002309>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002310>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002311>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002463>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002464> ;
    skos:prefLabel "Tisch"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000883> a skos:Concept ;
    dc:creator "Böth, Gitta",
        "Hartmann, Manfred",
        "Kleebaum, Bernd",
        "Nickel, Susanne",
        "Pröstler, Viktor" ;
    dc:identifier "00000883" ;
    dcq:created "2003-04-07" ;
    skos:altLabel "Behalter"@de,
        "Behälter"@de,
        "Kasten"@de ;
    skos:broader <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000870> ;
    skos:definition "Der Schrank ist ein verschließbares Kastenmöbel mit einer oder mehreren Tür(en). Er besteht aus einem oder mehreren Elementen, in die Schubladen integriert sein können. Der Schrank kann hängen oder stehen. Der oberen Abschluss kann ein Kranz oder ein Aufsatz bilden. Eine Ausnahme bildet der Faltschrank.Geschichte:Erhaltene bildliche Darstellungen belegen, dass der Schrank in verschiedenen Formen bereits in den antiken Kulturen bekannt war. Im frühen und hohen europäischen Mittelalter fand er dann jedoch im häuslichen Bereich keine Verwendung mehr, hier war die Truhe das übliche Verwahrmöbel.Einzig die romanischen Giebelschränke und vereinzelte große Sakristeischränke sind als mittelalterliche Schrankformen überliefert. Sie gehören jedoch sämtlich zum kirchlichen Mobilar und führten nicht zu einer größeren Verbreitung dieses Möbeltyps.Im 15. Jahrhundert begann die eigentliche Entwicklung des Schrankes als Bestandteil der privaten Inneneinrichtung. Sie führte - bedingt durch die unterschiedlichen Nutzungen - zu einer großen Zahl immer neuer Formen und Typen in immer mehr Varianten. Die Ablösung der Truhe als am häufigsten gebräuchliche Form des Verwahrmöbels war kein linearer Prozess.Funktionale Gründe dürften beispielsweise bei der Entwicklung von Vorratsschränken wie dem in einigen begrenzten Gebieten im Bäuerlich-Ländlichen benutzten \"Almer\" eine Rolle gespielt haben, da in ihnen eine übersichtliche Aufbewahrung möglich war. Die frühesten Beispiele dieser Wirtschaftsschränke erinnern formal noch an die Schränke zur Aufbewahrung von liturgischem Gerät, Reliquien oder des Allerheiligsten in den Kirchen, von denen sie auch den Namen erhielten: Der Begriff \"Almer\" ist vom im Mittelalter gebräuchlichen Wort \"Almaria\" (Synonym: \"Armarium\"; lateinisch für Bücherschrank, Bibliothek, Archiv einer Kirche) abgeleitet.Neben dem funktionalen Aspekt als Aufbewahrungsort für Gegenstände des häuslichen Bedarfs - die zugedachte Funktion lässt sich häufig erst aus der Inneneinteilung erschließen - kam Schränken auch die Rolle als großes Repräsentationsmöbel zu. Durch das konstruktive Anheben des Truhenkorpus oder das Aufeinandersetzen von zwei oder mehr Truhen, die nun mit Türen nach vorn geöffnet werden mussten, entwickelte sich ein hohes repräsentatives Möbel mit großen, für eine aufwändige Dekoration geeigneten Frontflächen. An frühen Stollenschränken, die durch ihre verlängerten Eckstollen die \"Truhe\" anheben, und an Fassadenschränken der Renaissance, die die \"Truhen\" mit architektonischen Gliederungselementen zu verbinden suchen, ist dieser Ursprung noch deutlich abzulesen.Der Repräsentationscharakter dieser Schränke führte zu einer von der Funktion unabhängigen Entwicklung der Form und des Dekors, die sich an den jeweils zeitgenössischen künstlerischen Tendenzen orientierte und in der Folge zu einer kaum zu überschauenden Fülle an Formen und Bezeichnungen führte, seien es geografische (zum Beispiel Braunschweiger Schrank), funktionale (zum Beispiel Bücherschrank), formale (zum Beispiel Wellenschrank) oder stilistische (zum Beispiel Biedermeierschrank)."@de ;
    skos:inScheme <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> ;
    skos:narrower <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000887>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000890>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000898>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000905>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000907>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000914>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000915>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000916>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000919>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000922>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000926>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000931>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000934>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000936>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000944>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000955>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002321>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002322>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002323>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002327>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002328>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002329>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002330>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002331>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002332>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002333>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002335>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002336>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002337>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002338>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002339>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002340>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002342>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002343>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002344>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002345>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002346>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002347>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002348>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002349>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002350>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002351>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002352>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002353>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002354>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002355>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002356>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002357>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002358>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002359>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002360>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002361>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002362>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002363>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002364>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002365>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002366>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002367>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002465>,
        <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00002466> ;
    skos:prefLabel "Schrank"@de .

<https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel> a skos:ConceptScheme ;
    dc:description "Möbel. Eine Typologie für Museen und Sammlungen"@de ;
    dc:title "Möbeltypologie"@de ;
    skos:hasTopConcept <https://museumsvokabular-de.github.io/Museumsvokabular-Hub/moebel/00000793> .

